<resources>
    <string name="app_name">ورزشکار</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="error"> لطفا دوباره سعی کنید </string>
    <string name="send"> ارسال </string>


    <string name="plansDescribe">

        مربی گرامی، هادی قهرمانی\n پروفایل تمام مربیان در وضعیت عادی به صورت پیشفرض می باشد. شما میتوانید با خرید هر یک از بسته های زیر، ضمن تعامل هر چه بیشتر با کاربران، از امکانات موجود در آنها استفاده کرده و پروفایل خود را کامل و جذاب تر کنید.

    </string>
    <string name="t1">

        برای انجام این حرکات در ابتدا باید هر دو پا کنار هم و دستها کنار بدن باشند.در این حرکت یک پا  را بلند می کنیم در حالیکه پای دیگر روی زمین باقی می ماند. ممکن است در ابتدا انجام این کار برایتان سخت باشد پس می توانید کف دستها را بر روی زمین فشار دهید تا بتوانید پایتان را بلند نمایید. هر دو زانو باید کاملاً صاف باشد و پایین تنه را روی زمین فشار داده و ستون فقراتتان را صاف نمایید.

    </string>
    <string name="intro1_1"> آموزش های رسمی و مورد تایید  </string>
    <string name="intro1_2"> ما تمام آموزش های مربوط به ورزش های مختلف رو در قالب آموزش های معتبر و مورد تایید برای شما جمع آوری کردیم  </string>
    <string name="intro2_1"> معرفی مربیان  </string>
    <string name="intro2_2"> لیست همه مربیان رسمی و معتبر ورزش های مختلف همراه با پروفایل و امکانات اختصاصی هر کدوم آماده شده </string>
    <string name="intro3_1">  باشگاه های مجاز کشور </string>
    <string name="intro3_2"> همه باشگاه های مجوز دار رو بشناس و از جزییات و موقعیت دقیقشون خبر داشته باش ! </string>
    <string name="intro4_1">  تنها اپلیکیشن رسمی هیئت همگانی </string>
    <string name="intro4_2"> تنها سامانه یکپارچه رسمی و
    مورد تایید و تحت نظارت هیئت ورزش های همگانی </string>
    <string name="intro5_1">  شبکه اجتماعی ورزشکار ! </string>
    <string name="intro5_2"> بزودی و در آینده ای نزدیک، شبکه اجتماعی منحصر به فرد ورزشکار در این اپلیکیشن </string>
    <string name="intro6_1">  معرفی داوران </string>
    <string name="intro6_2"> لیست همه داوران رسمی و معتبر ورزش های مختلف همراه با پروفایل و امکانات اختصاصی هر کدوم آماده شده </string>


    <string name="txtLoading">
        در حال انجام عملیات...
    </string>
    <string name="action_settings">تنظیمات</string>

    <!-- ____________________________Harakat___________________________________________ -->
    <string-array name="harakat_omumi">
        <item name="page0">
            <onvan>StartOnvan
                ماتسی آسانا(ماهی)
                   EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
روی شکم دراز بکشید.انگشتان دست را به یکدیگر قلاب کنید و زیر سر بگذارید. ساق پای چپ را از زانوخم کنید و زانوی پای چپ را به قفسه سینه روی زمین نزدیک کنید.
پای راست مستقیم و کشیده روی زمین.
بازو را از مفصل به سمت چپ برگردانید و آرنج دست چپ را روی زمین به زانوی چپ متصل کنید.این وضع راحتی نیست. سمت راست سر را روی بازوی راست خم کنید.برای مدتی در وضعیت باقی بمانید و استراحت کنید.بعد این وضعیت را به سمت دیگر بدن تغییر دهید مانند حرکت یک ماهی.

تنفس:در وضعیت سکون نفس طبیعی است.
زمان:این تمرین حرکت دودی شکل معده را تحریک می کند و به مناسبت انبساطی که در روده ها ایجاد می کند دافع یبوست است.
 با آرامشی که در اعصاب ساق پا ایجاد می کند برای درمان سیاتیک شفا بخش است.
افرادی که به درد کمر مبتلا هستند و بانوانی که نمی توانند آساناهای خم شدن به جلو را انجام دهند, بعد از تمرین آساناهای خم شدن به عقب این تمرین برایشان مفید است.
انجام این تمرین برای چند دقیقه بسیار مطلوب است. این تمرین حالت وانهادگی و خواب یا تمرین یوگانیدا را متعادل می کند.
EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                omumi_00
                EndTasvir</tasvir>
        </item>

        <item name="page1">
            <onvan>StartOnvan
                پاریگها سانا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

پاریگها (parigha ) به معنای کلون در یا میله و بندی است که با آن درب را بسته و قفل می کنند.
۱ - روی دو زانو قرار بکیرید , طوریکه رانها عمود بر زمین باشند.هنگامی که زانوها را بر روی زمین می گذارید با دست سر زانو خود را به سمت خارج بکشید تا از آسیب رسیدن به زانوها جلوگیری گردد.



۲- پای راست را از پهلو در راستای استخوان لگن به سمت راست بکشید.(پاشنه و زانو در راستای هم باشد)
۳ -عضله بالای زانو راست کاملا منقبض , پاشنه روی زمین و نوک انگشتان به سمت سقف باشند (می توانید انگشتها را هم بر روی زمین بگذارید,هر موقعیتی که برای انگشتان گرفتید تا آخر حرکت آن را نگه دارید و تغییر ندهید )
۴ - همراه با بازدم تنه را از سمت پهلو روی پای راست خم کنید و با کف دست ساق یا مچ پا را بگیرید.
۵ - همراه با دم دست چپ را در امتداد گوش چپ بالای سر ببرید.


۶ - توجه کنید که قفسه سینه باز و سمت راست لگن به سمت عقب حرکت نکند.
۷ - حرکت را در طرف دیگر نیز انجام دهید.


موارد محدودیت :
جراحات و آسیب دیدگی زانو ( در صورت درد خفیف در کاسه زانو می توانید حوله ای را زیر زانویتان قرار دهید سپس حرکت را انجام دهید)
فواید :
- باز شدن لگن
- تقویت عضلات دو طرف ستون مهره ها
- باز شدن عضلات پشت ران
- باز شدن شانه ها
- تحریک اندامهای شکمی و ریه ها
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                omumi_03
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

        <item name="page2">
            <onvan>StartOnvan
                آدموكها شوان آسان (سگ سر پایین)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

در حرکت گربه جای دست و پا را تنظیم کرده با زانوهای خم لگن را به سمت سقف بالا میکشیم. خم کردن زانوها کمک به وسعت دادن به ستون مهره ها میکند. سپس زانوها را صاف می کنیم. در این حرکت با انجام دم و بازدم های شکمی ناف را به جلو و عقب هدایت میکنیم این کار باعث تحریک روده ها خواهد شد.

سگ سرپایین که یکی از حرکات سیکل سلام بر خورشید نیز میباشد تاثیرات فراوانی بر بدن میگذارد:
تقویت عضلات دستها و پاها
تقویت عضلات پشت بدن
باز کردن عضلات بین دنده ای
رفع برجستگی بین کتفها
باز کردن عضلات پشت پاها
خونرسانی بهتر به کمر بند شانه ای و سر و صورت
باز کردن قفسه سینه و تقویت عضلات فوقانی سینه ها

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                omumi_01
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

        <item name="page3">
            <onvan>StartOnvan
                پوروت آسانا (كشش جلوی بدن)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

پوروا (Purva ) به معنای شرق است و به قسمت جلوی بدن از پیشانی تا انگشتان پا اشاره دارد. اوتان (Uttan ) به معنای کشش شدید است. در این وضعیت سرتاسر قسمت جلویی بدن به شدت کشیده می شود. حرکات کشش برای لاغری مناسب هستند.\n

۱ - در داند آسان بنشینید (یعنی با پاهای کشیده بر روی زمین بنشینید ) زانوها را خم کنید و پاها را روی زمین قرار دهید.\n

۲ - دو کف دست را پشت باسن قرار دهید طوریکه نوک انگشتان به سمت باسن باشند ( نوک انگشتان زیاد از باسن فاصله نداشته باشند , حتی می تواند  نوک انگشتان با باسن تماس داشته باشد ). شانه ها را عقب بکشید و قفسه سینه را باز نگهدارید.\n


۳ - دم بگیرید و لگن را از روی زمین بلند کنید , عضلات باسن را مقبض کنید و تمام تنه , لگن , ران را به سمت بالا بکشید طوریکه دستها و ساق عمود بر زمین باشد . در حالت نهایی حرکت , پاها کاملا صاف می شود.\n

۴ - گردن را صاف کنید و تنه از شانه ها تا لگن به موازات زمین باشد.( در صورت درد در ناحیه گردن آن را به سمت عقب نیاندازید و در راستای ستون فقرات نگه دارید )\n

موارد احتیاط و محدودیت : - فشار خون بالا - ناراحتی های قلبی - صدمات و جراحات مچ دستها , ساعد و شانه ها - دیسک کمر و صدمات ستون فقرات - سیاتیک\n

فواید : - سختی و خشکی را در شانه ها کاهش می دهد و حرکت مفاصل شانه را بهبود می بخشد. - تقویت ساعد و مچ و عضلات دستها و قوزک پا - انبساط قفسه سینه
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                omumi_04
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

        <item name="page4">
            <onvan>StartOnvan
                ستو باندا ساروانگ اسان (پل)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

 برای انجام این تمرین کف پاها را به استخوانهای نشیمنگاه نزدیک میکنیم با دم کف دستها و پاها به زمین فشار داده و لگن را به سمت سقف بالا می بریم. برای ده تنفس در حرکت مکث میکنیم و بعد به آرامی مهره ها را از بالا به پایین بر روی زمین می گذاریم.\n
در حالت اصلاحی برای کسانیکه رانهایشان توانایی بالا بردن لگن را ندارد میتوان از یک آجر در زیر استخوان خاجی کمک گرفت .\n
حرکت پل:به پشت دراز بکشید، پاها را به اندازه ی عرض باسن باز کنید، زانوها را خم کنید و کف پاها را روی زمین بگذارید. باسن را از زمین بلند کنید و دستان را از زیر کمر به هم برسانید و در هم قفل کنید. شانه ها را زیر سینه نگه دارید و با فشار به شانه ها، باسن را تا جایی که می توانید تا ارتفاع زانوها بالا بیاورید. چانه را کمی بالا و باسن را شل نگه دارید. زانوها را باید در امتداد مفصل ران قرار دهید و همزمان، عضلات داخلی بالایی ران را به سمت پایین بچرخانید تا عضلات کمر کشیده شوند.\n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                omumi_07
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

        <item name="page5">
            <onvan>StartOnvan
                اوردواموكها شوان آسانا (سگ سر بالا)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

اين آسانا سمبل بيدارى و شكوفايى انسان است.\n
لحظه اى كه انسان تصميم مى گيرد با تكيه بر نيروهاى نهفته وجودش در جايگاه كندالينى و قدرت و اراده چاكراخورشيدى وابستگى هاى زمينى و بستر آرام و امن خود را رها كند و حركت به سمت تجربه دنياهاى ماورايى و لطيف تر را تجربه كند.\n


انسانى كه حاضر به ايجاد چنين تغيير بزرگ و حركت سرشار از قدرت به سمت بينهايت است بى شك نيازمند دل شير و نيروهاى چاكراى قلب است. اين آسانا به فرد كمك مى كند تا اين شجاعت را با باز كردن چاكراى قلب بدست آورد.\n

اين آسانا در وهله اول موثر در تقويت و رشد چاكراى اول است. چاكراى سوم را فعال و پرقدرت مى سازد و چاكراى چهارم را تقويت مى كند.\n

اين وضعيت نمايانگر رشد آگاهى درون است كه بايد به دست خود انسان به نهايت خود برسد.
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                omumi_09
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

        <item name="page6">
            <onvan>StartOnvan
                سوریانا ماسكار (سلام بر خورشید)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

سلام بر خورشید نام یک تمرین 12 مرحله ای است که پشت سر هم و با توجه به دم و بازدم انجام می شود. گردش خون را در سراسر بدن سریع کرده و باعث افزایش گرما و انرژی در بدن می شود.\n


1 - در تاد آسانا بایستید.\n

2 - ناماسکارآسانا , بازدم کنید و کف دستها را به هم بچسبانید و در جلوی جناق سینه قرار دهید.\n

3 - دم بگیرید , دستها را بالا ببرید , باسن را منقبض کنید و به عقب خم شوید.\n

4 - اوتان آسانا , با بازدم به جلو خم شوید و دستها را دو طرف پاها قرار دهید.\n

5 - دم بگیرید , زانوها را خم کنید و پای راست را به عقب ببرید , ساق پای چپ عمود بر زمین و زانوی پای عقب روی زمین باشد.دستها را دو طرف مچ پا بگذارید , قفسه سینه را باز کنید و سر را بالا ببرید.\n

6 - حبس دم , پای جلو را کنار پای عقب بگذارید , هر دو پا صاف , دستها در زیر شانه ها و عمود بر زمین باشد.باسن را منقبض کنید و لگن را در راستای شانه ها قرار دهید.\n

7 -بازدم کنید , آرنجها را خم کنید , کف دستها , سینه ,زیر چانه , زانوها و پنجه های پا را بر روی زمین بگذارید در حالیکه باسن را بالا نگه میدارید. ( تماس هشت قسمت از بدن با زمین )\n

8 - بوجانگ آسانا , دم بگیرید , قفسه سینه را به جلو و بالا بکشید , شانه ها را عقب نگه دارید و باسن را منقبض کنید.\n

9 - آدوموکهاشوان , بازدم کنید , باسن را بالا بکشید , پاها را صاف کنید.\n

10 - دم بگیرید و پای راست را جلو آورده و بین دو دست قرار دهید. ( مانند حرکت 5 )\n

11 - بازدم کنید , پای عقب را بین دو دست آورده و سر را به زانو نزدیک کنید.\n

12 - دم بگیرید , دستها را بالا بکشید , به عقب خم شوید و به حالت اول برگردید.\n




فواید :\n



- ایجاد تعادل و هماهنگی در سیستم های بدن ( خون , اعصاب , غدد درون ریز , گوارش و … )\n

- افزایش جریان خون در سراسر بدن\n

- گرم و نرم کردن بدن برای انجام سایر حرکات یوگا\n

- انعطاف پذیری مفاصل و ستون مهره\n

- کاهش افسردگی\n

- شادابی و نشاط را افزایش می دهد.\n

- افزایش تمرکز\n

- منظم کردن تنفس\n

- افزایش میزان تعریق و کمک به دفع سموم و روشن شدن پوست\n





موارد احتیاط و محدودیت :\n


- در صورتیکه با انجام این تکنیک , تب , جوش و التهابات پوستی برای شما پیش آمد فورا از تمرین دست بکشید. ( علت چنین حالتی وجود سموم زیاد در بدن شماست )\n

- فشار خون بالا و بیماری قلبی\n

- دوران قاعدگی\n

- در دوران بارداری ( با احتیاط تا 3 ماهگی با مشورت از یک متخصص می توانید انجام دهید )\n

- فتق\n

- ناراحتیهای حاد در کمر و ستون فقرات مثل دیسک\n




( لازم به ذکر است که سوریا ناماسکار در هر سبکی از یوگا ممکن است متفاوت باشد )\n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                omumi_08
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

    </string-array>
    <string-array name="harakat_makus">

        <item name="page0">
            <onvan>StartOnvanویپاریتاکارانی (وضعیت معکوس)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatnویپاریتا (Viparita)  به معنی معکوس و کارانی (Karani) به معنای عمل کننده است , بنابراین ویپاریتاکارانی به معنای عمل کننده به وضعیت معکوس است.
1 - به پشت دراز بکشید ( بهتر است زیر گردن ساپورتی مانند حوله قرار دهید تا وزن از روی مهره های گردن برداشته شود ) , زانوها را خم کنید و به سمت قفسه سینه بکشید , دستها را صاف و به موازات بدن دو طرف باسن قرار دهید , کف دستها روی زمین باشند.
2 - در حالیکه کف دستها را به زمین فشار می دهید لگن را از زمین بلند کنید .
3 - دستها را از آرنج خم کرده و کف دستها را زیر کمر بگذارید بطوریکه انگشتها به سمت لمبرهای باسن باشد و پاها را عمود بر زمین نگه دارید.
4 - شانه ها را از گوشها دور کنید و فاصله آرنجها به اندازه پهنای شانه ها باشد.
5 - عضلات صورت آرام ,چانه با قفسه سینه در تماس نباشد و تخم چشمها را به سمت سینه حرکت دهید.
فواید :
- خونرسانی به قفسه سینه و سر و گردن
- تقویت کلیه ها و تنظیم سیستم گردش خون , گوارشی ,  تولید مثل , اعصاب , غدد درون ریز , تنظیم غده تیرویید
- استراحت قلب
- بهبود در واریس و همورویید و رفع خستگی و انقباضات پاها
- تقویت سیستم ایمنی
- آرامش فکر و بر طرف شدن استرس های روانی و رفتاری

موارد احتیاط و محدودیت :
 - دوران قاعدگی
- در دوران بارداری با محدودیت و زیر نظر مربی مجرب انجام شود
- دردهای کمر و دیسک کمر
- جراحیهای شکم و کمر
- ناراحتی های قلبی
- مشکلات و دردهای شانه و گردن و سر
- بیماریهای تیرویید
- فشار چشم
می توانید این حرکت را کنار دیوار هم انجام دهید

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                makus_00
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page1">
            <onvan>StartOnvan
                سارونگ آسانا (ایستادن روی شانه ها)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ساروانگاسان را مادر آساناها نام گذاشته اند. همچنان که مادر در جهت هماهنگی و شادمانی خانواده تلاش می کند این آسانا نیز برای هماهنگی سیستم بدن تلاش می کند و نوشدارویی برای بیماریهای عمومی است. Sarva به معنای تمام یا کل و Anga به معنای عضو یا بدن پس Sarvanga به معنای کل بدن یا همه اعضا است. به این آسانا از اینرو این نام را داده اند که تمام بدن , تحت تاثیر تمرین قرار می گیرد.

۱ - به پشت دراز بکشید , زانوها را خم کرده به سمت قفسه سینه بکشید و دستها را صاف و به موازات بدن در دو طرف باسن قرار دهید . دستها به سمت پاها کشیده می شود.
۲ - بازدم کنید و باسن را از زمین بلند کنید , آرنجها را خم کنید و دستهای خود را روی باسن قرار دهید .تنه را به کمک دستها بالا ببرید تا عمود بر زمین شود و قفسه سینه چانه را لمس کند.
۳ - کف دستها را در پشت تنه قرار دهید طوریکه نوک انگشتان به سمت باسن باشد . هر چقدر دستها به کتفها بیشتر نزدیک شود پشت تنه صاف تر و قفسه سینه بازتر می شود. پاها را صاف و کشیده نگه دارید و عضلات باسن را منقبض کنید.( توجه کنید که آرنجها از عرض شانه ها بازتر نشوند )
۴ - توصیه می شود در این حرکت زیر شانه ها دو یا سه پتوی چهار لا به قطر 7 الی 10 سانتیمتر گذاشته شود طوریکه سر و گردن بالای پتو روی زمین و شانه ها , بازوها و آرنجها روی پتو قرار گیرند.
۵ - در برگشت دستها را صاف روی زمین بگذارید در حالیکه کف دستها را به زمین فشار می دهید . سر و شانه ها را روی زمین نگه دارید و مهره به مهره و به آرامی پایین بیایید تا لگن روی زمین قرار گیرد. پاها را رها کنید در این حرکت حداقل یک دقیقه باقی بمانید.

موارد احتیاط و محدودیت :
- ناراحتی های گردن و شانه
- فشار خون بالا
- دوران قاعدگی و بارداری
- سر دردهای شدید
- فشار چشم
- بیماری تیروئید
- مشکلات و ناراحتی های دیسک بین مهره ای

فواید :
- نیروی جاذبه زمین همواره بر روی بدن اثر کرده و تمام اعضای بدن را به سمت زمین می کشد. در حرکات معکوس , بدن تغییر وضعیت کامل می دهد.بطوریکه پاها به سمت بالا و سر به سمت زمین قرار می گیرد. در نتیجه گردش خون در پاها کاهش یافته و متوجه سر و صورت می شود.
- خستگی بدن را کاهش داده , سموم و مواد زائد را از بدن خارج می کنند.
- گردش خون را در کمر , پشت و شکم بهبود می بخشند.به انقباض اندامهای شکمی کمک می کنند.حرکات معکوس بر روی دستگاه تنفسی , گردش خون , عصبی و غدد اثر سودمند می گذارند.
- افرادی که از سرماخوردگی , آسم , تپش قلب , بیخوابی , ترس , تنبلی , بی حالی , خستگی , کم خونی , گردش خون نامناسب , یبوست , ضعف عمومی , نشاط کم , هورمون نامتعادل , اختلالات قاعدگی و... رنج می برند می توانند از این حرکات بهره مند شوند.
- حرکات متنوع ساروانگاسنا به بهبود تعادل در شیرشاسانا (حرکت روی سر ) کمک می کند.نیروی اراده را تقویت می کند و باعث اعتماد به نفس و شادابی و سرزندگی می شود.
- به غیر از زمان قاعدگی ,حرکات معکوس باید به طور منظم انجام شود تا خونریزی را تنظیم کند و اندامهای زنانه را سالم نگه دارد.
- بسیاری از افراد آساناها را انجام می دهند ولی حرکات معکوس را حذف می کنند .این کار بسیار اشتباهی است.حرکات معکوس ستون تمرین آساناهاست.
- حرکات معکوس سوخت و ساز بدن را کنترل می کند, فشار خون را تنظیم می کند و سطح قند و تعادل شیمیایی بدن را در حد مناسب نگه میدارد.تعادل احساسی ایجاد کرده و مغز را تازه نگه میدارد.
- خانمها توجه نمایند در زمان عادت ماهیانه حرکات معکوس را انجام ندهند.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                makus_01
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page2">
            <onvan>StartOnvan
                هالاسانا /گاوآهن
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ۱ - به پشت دراز بکشید , زانوها را خم کرده به سمت قفسه سینه بکشید و دستها را صاف و به موازات بدن در دو طرف باسن قرار دهید . دستها به سمت پاها کشیده می شود.
۲- بازدم کنید و باسن را از زمین بلند کنید , آرنجها را خم کنید و دستهای خود را روی باسن قرار دهید .تنه را به کمک دستها بالا ببرید تا عمود بر زمین شود و قفسه سینه چانه را لمس کند.
۳- کف دستها را در پشت تنه قرار دهید طوریکه نوک انگشتان به سمت باسن باشد . هر چقدر دستها به کتفها بیشتر نزدیک شود پشت تنه صاف تر و قفسه سینه بازتر می شود. پاها را صاف و کشیده نگه دارید و عضلات باسن را منقبض کنید.( توجه کنید که آرنجها از عرض شانه ها بازتر نشوند )
۴ - بازدم انجام دهید , پاها را از ناحیه مفصل ران به بالای سر ببرید و نوک انگشتان پا را روی زمین بگذارید . دستها را کشیده و صاف روی زمین قرار داده و کف دستها را در هم قلاب کنید.
۵ - پاها کاملا صاف , زانوها را سفت کنید , ناحیه پشت بدن و لگن را عمود بر زمین نگه دارید . در صورتیکه پایتان به زمین نمی رسد یک چهار پایه زیر پایتان بگذارید و یا از چند آجرک استفاده کنید.
۶ - توصیه می شود در این حرکت زیر شانه ها دو یا سه پتوی چهار لا به قطر 7 الی 10 سانتیمتر گذاشته شود طوریکه سر و گردن بالای پتو روی زمین و شانه ها  ,  بازوها و آرنجها روی پتو قرار گیرند.
۷ - در برگشت دستها را صاف روی زمین بگذارید در حالیکه کف دستها را به زمین فشار می دهید . سر و شانه ها را روی زمین نگه دارید و مهره به مهره و به آرامی پایین بیایید تا لگن روی زمین قرار گیرد. پاها را رها کنید در این حرکت حداقل یک دقیقه باقی بمانید.

موارد احتیاط و محدودیت :
ـ جراحات گردن و شانه
- فشار خون بالا و فشار چشم
- دوران قاعدگی و بارداری
- فتق , مشکلات دیسک بین مهره ای  , سیاتیک
- بیماریها و صدمات ناحیه شکم ( مانند زخم معده و اثنی عشر )

فواید :
- ستون فقرات در اثر کشش  , تغذیه شده و در نتیجه التهابات و درد مفاصل پشت بهبود می یابد.
- انعطاف پذیری شانه ها و آرنجها
- درد ناشی از نفخ شکم را از بین می برد.
- باعث تحریک هضم و رفع یبوست و سو هاضمه می شود.
- تنظیم متابولیسم و غده تیرویید و پارا تیرویید
- کمک به رفع علایم یایسگی می کند.
برای رفع خستگی و آرام کردن ذهن مفید است.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                makus_02
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

    </string-array>
    <string-array name="harakat_khabide">

        <item name="page0">
            <onvan>StartOnvan
                سوپتاپادانگوشت آسانا (وضعیت پا به انگشت خوابیده)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                حرکت سوپتا پادانگوشت آسانا  یا وضعیت پا به انگشت خوابیده

این حرکت کششی پایه ای عضله همسترینگ می تواند برای کسانی که از درد سیاتیک رنج می برند، درمان کننده باشد.  این حرکت باسن را تقویت کرده و کمر درد را بهبود می بخشد. این تمرین همچنین باعث کشش پاها، مخصوصا ساق پاها می شود و باعث به جریان افتادن خون در سرتاسر پایین تنه  می گردد.
به پشت دراز بکشید، زانوی پای راست را خم کرده و آن را به سمت قفسه سینه تان بیاورید.
یک بند پلاستیکی کشدار را برداشته و آن را دور قسمت توپ مانند و برجسته کف پا( قسمتی  از کف پا در جلو،که بین انگشتان و  قسمت فرورفته  کف پا قرار دارد و برجسته است) بیاندازید و پای راستتان را به سمت سقف بالا بکشید.
پایتان را بکشید، کف پایتان را باز نگه دارید و باسن تان را به زمین فشار دهید.
عمیق نفس بکشید و این وضعیت را به مدت ۱۰ ثانیه نگه دارید.
برای خاتمه حرکت، بهتر است قبل از اینکه پای راست را روی زمین قرار دهید ، زانو را خم کرده و به سمت قفسه سینه بیاورید و سپس پا را روی زمین دراز کنید.
این تمرین را با پای چپ نیز انجام دهید و ۵ تا ۱۰ بار تکرار کنید.

نکته برای افراد مبتدی:
برای کمک بیشتر می توانید این حرکت را رو به دیوار انجام داده و پاشنه پایی که روی زمین است را در مقابل دیوار قرار دهید.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_00
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page1">
            <onvan>StartOnvan
                اوردواپراسریتا پاد آسانا  / کشش پا به سمت بالا خوابیده
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                اوردوا ( Urdhva ) یعنی به سمت بالا , پراسریتا (Prasarita ) به معنی کشیده و پادا ( Pada ) به معنی پا می باشد.
1 - به پشت دراز بکشید , پاها صاف و کشیده در طول بدن و کف دستها را در کنار لگن یا در بالای سر به موازات یکدیگر قرار دهید .پایین کمر را به زمین فشار داده و انجام این آسانا را با عضلات شکم خود مدیریت کنید.
2 - زانوها را خم کنید و به سمت شکم ببرید و با دم پاها را صاف کنید و زانوها را سفت نمایید , طوریکه رانها با شکم زاویه 90 درجه داشته باشد ( 30 ثانیه در حرکت باقی بمانید ).
3 - بازدم کنید و پاها را با زاویه 60 درجه تا زمین نگه دارید.پاها کاملا صاف باشند ( 20 تا 30 ثانیه در حرکت بمانید ).
4 - بازدم کنید و پاها را با زاویه 30 درجه تا زمین نگه دارید ( 20 تا 30 ثانیه در حرکت بمانید ).
5 - توجه کنید در طول حرکت مهره های کمری را از حد طبیعی بیشتر گود نکنید در غیر اینصورت به کمر شما فشار وارد می شود.
6 - این حرکت را 2 تا 4 بار انجام دهید.
 فواید :
- کاهش چربی های اطراف شکم و کمر
- تقویت عضلات کمر
- تقویت اندامهای شکمی
- تسکین مشکلات گوارشی ( نفخ را کاهش می دهد )
- پیشگیری و التیام رگهای واریسی

موارد احتیاط و محدودیت :
- اگر مشکلات کمری دارید , دستها را زیر باسن بگذارید
- در زمان قاعدگی و بارداری انجام ندهید

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_01
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page2">
            <onvan>StartOnvan
                سوپتا پاوان موکت آسانا / وضعیت قفل ساق پا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پاوان (pawan ) به معنای گاز و باد میباشد و موکتا ( Mukta ) به معنی آزاد ساختن است . پس مفهوم این آسانا یعنی وضعیت آزادسازی گاز و بادهای حبس شده در حالت خوابیده است.
 1 - به پشت دراز کشیده پاها صاف در طول بدن و تنفس طبیعی باشد.
2 - همراه دم زانوها را خم کرده و دستها را زیر زانوها قلاب کنید . سپس بازدم کرده و روی رانها را با کمک دستها به شکم فشار دهید .
3 - دم دیگری بگیرید و همراه با بازدم سر و شانه ها را بلند کرده و سعی کنید چانه را به زانوها نزدیک کیند .
4 - همراه با دم سر را آرام روی زمین بگذارید و بابازدم پاها را به وضعیت اولیه صاف و کشیده روی زمین رها سازید.( این حرکت را می توانید با تک تک پاها نیز انجام دهید )

فواید :
- ماساژ احشای شکمی
- خروج گازهای شکم
- برطرف کننده دردهای معده و روده ناشی از نفخ
- تسکین کمر درد و سیاتیک

موارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات گردن (افرادی که ناراحتی های گردن دارند می توانند سر را بلند نکنند )
- جراحی های شکم
- مبتلایان به بیماریهای حاد قلبی.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_02
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page3">
            <onvan>StartOnvan
                آرادها شالابها سانا حرکت نیم ملخ
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                برای کسانی که نمی توانند حرکت ملخ را به صورت کامل انجام دهند، توصیه می شود این حرکت را برای تک تک پاها امتحان کنند. به صورت حرکت ملخ با پای  چپ و راست: - روی تشک طوری بخوابید که شکم و چانه مماس با تشک باشد و دست ها در کنار بدن.
۲- به آرامی پای راست یا چپ را به ترتیب بالا بگیرید و در آن حالت مکس کنید.
۳- این حرکت یوگا روی ماهیچه هایی که به رنگ قرمز مشخص شده است تاثیر می گذارد.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_03
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page4">
            <onvan>StartOnvan
                شالابهاسانا / ملخ
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                شالابها ( shalabha ) به معنای ملخ است. در اجرای این آسانا وضعیت بدن یادآور شکل یک ملخ است.
1 - بر روی شکم بخوابید .چانه یا پیشانی را بر روی زمین بگذارید ( در صورتیکه گردن درد دارید پیشانی را بر روی زمین بگذارید) .انگشتان دست را مشت کنید و در دو طرف بدن قرار دهید .برای خانمها در دو طرف تخمدانها قرار دهند.پاها صاف و کشیده بر روی زمین باشند.
2 - دم بگیرید پای راست را از زمین بلند کنید به طوریکه لگن از زمین بلند شود .20 ثانیه مکث کنید و پا را عوض کنید. ( آردها شالابهاسانا ).
3 -پیشانی را روی زمین بگذارید.می توانید دستها را دو طرف بدن روی زمین بگذارید.دم بگیرید و هر دو پا را صاف و کشیده از زمین بلند کنید طوریکه تمام رانها از زمین جدا شوند. ( شالابهاسانا ) .
4 - توجه کنید در طول حرکت عضلات باسن و بالای زانو منقبض , شانه ها از گوشها دور و پاها به هم نزدیک باشند.

فواید :
- کمک به تقویت سیستم گوارش و رفع مشکلات گوارشی به ویژه نفخ
- انعطاف در ستون مهره ها , باسن و عضلات پشت پاها
- تقویت ارگانهای شکمی و درون لگن مانند مثانه و تخمدانها و پروستات آقایان
- ماساژ عصب سیاتیک
- پیشگیری از واریس

موارد احتیاط و محدودیت :
- آسیب های جدی کمر
- فتق
- فشار خون بالا
- بیماریهای قلبی
- بیماریهای مزمن دستگاه گوارش
- دوران قاعدگی و بارداری

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_05
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page5">
            <onvan>StartOnvan
                وضعیت کبرا     Bhujangasana
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                روی شکم بخوابید، ساق پاها کشیده و در کنار هم و پاشنه پا به سمت بالا باشد.
کف دست ها روی زمین در کنار بدن و انگشتان دست کنار هم و به طرف جلو باشد.
آرنج ها چسبیده به پهلوها و کمی به عقب کشیده شوند.
پیشانی روی زمین در حالت استراحت و چشم ها بسته باشند. تمام بدن، به ویژه پایین تنه را وانهاده کنید.
آهسته سر، گردن و شانه ها را به ترتیب از زمين بلند کنید.
آرنج ها را بکشید و صاف کنید. بالاتنه را در حد توان به سمت بالا و عقب کشش دهید. از عضلات کمر بیش از عضلات دست ها استفاده کنید.
از به کارگیری عضلات کمر آگاه باشید. اول کمر را کاملاً بالا بیاورید بعد عضلات بازو را به کار گیرید. بالاتنه را بیشتر به کمک بازوها بلند کنید و کشش دهيد. سر را به عقب بکشید. چانه کشیده می شود و پشت گردن تحت فشار قرار می گیرد.
در وضعیت نهایی، شکم کمی(در حدود ۳ سانتی متر) با زمین فاصله پيدا می کند، اما لگن و ران ها در تماس با زمین باقی می مانند.
اگر ناف خیلی از زمین بلند شود در زانوها خمیدگی ایجاد می شود.
بازوها ممکن است صاف باشند یا نباشند، این امر به میزان نرمش پشت بستگی دارد.
وضعیت آخر را حفظ کنید.
به حالت شروع برگردید، آهسته سر را با خم کردن دست ها به جلو بکشید و سپس قسمت بالای ستون فقرات، شکم، سینه و شانه را به ترتیب پایین بیاورید و روی زمین قرار دهید. عضلات کمر را استراحت دهید.
این یک دور تمرین است.

تنفس:
مادامی که به سمت بالا حرکت می کنید، عمل دم را انجام دهید.
داشتن تنفس طبیعی در وضعیت نهایی یا حبس دم در زمانی کوتاه، به انجام وضعیت کمک می کند.
هنگامی که بدن را به سمت پایین می آورید، عمل بازدم را انجام دهید.

زمان:
تمرین را ۵ دور تکرار کنید و مدت توقف در وضعیت آخر را افزایش دهید.

آگاهی:
از نظر جسمانی روی هماهنگی تنفس و حرکت موزون و کشش ناحیه پشت تمرکز کرده و از نظر روحی، روی چاکراى سوادهيستانا تمرکز کنید.

مطابقت:
این آسانا اگر با آساناهاى خم شدن به جلو تمرین شود، بسیار سودمند است. این حرکات ممکن است برای تأمین سلامت عمومی و کمر، همراه با وضعیت ملخ يا کمان تمرین شوند.

ممنوعیت:
افرادی که از بیماری های گوارشی، فتق و يا بیماری های روده رنج می برند، بدون مشورت از انجام این تمرین صرف نظر کنند.

فواید وضعیت کبرا:
این آسانا باعث جا افتادن دیسک مهره ای و برطرف شدن دردهای پشت می گردد. همچنین به مهره ها خاصیت ارتجاعى می دهد. با قوسی که در مهره ها به وجود می آورد، باعث خون رسانی بیشتر به مهره ها و اعصاب بین مهره ای می گردد. در نتیجه عملکرد این اعصاب، انتقال پیام از مغز به بدن و برعکس، بهتر صورت می گیرد.
همچنین باعث تنظیم عملکرد تخمدان ها و رحم می گردد، بیماری ها و ناراحتی های زنانه و قاعدگی را التیام می بخشد، باعث افزایش اشتها می شود، یبوست را برطرف می کند و اندام های شکمی به ویژه کبد و کلیه ها را تقویت می کند. علاوه بر این ها، غدد آدرنال در بالای کلیه ها ماساژ داده می شوند و بهتر عمل می کنند، ترشح کورتیزون افزایش می یابد و ترشح غدد تیروئید منظم می گردد.
تأثیرات انرژیک این حرکت بر روی چاکراهاى سوادهيستانا، مانی پورا، آناهاتا و ويشودهى بسیار قوی است.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_05
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page6">
            <onvan>StartOnvan
                دانور آسانا (وضعیت کمان)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                روی شکم دراز بکشید,ساق ها در کنار هم و دستها در طرفین بدن قرار گیرند.
زانوها را خم کنید و پاشنه های پا را به کفل ها متصل یا نزدیک کنید.
دستها را پشت مچ پاها به هم قفل کنید.
چانه را روی زمین قرار دهید.
این حالت شروع است.
عضلات ساق پا را منقبض کنید و پاها را به سمت عقب فشار دهید.با بلند کردن رانها,سینه,سر و کمر را با هم قوس دهید.
دستها را مستقیم و استوار نگه دارید.
در وضعیت آخر سر کاملا به عقب کشیده شده و شکم قسمت داخلی بدن را روی زمین حمایت می کند.تنها انقباض در عضلات پاهاست ,دستها وکمر در حالت وانهادگی هستند.
وضعیت آخر را تا زمانی که قدرت دارید حفظ کنید و بعد با پایین آوردن ساق ها, سینه و سر به حالت عادی بر گردی,و با رها کردن بدن,آرام روی زمین قرار گیرید تا تنفس و ضربان به حالت عادی بر گردد.
این یک دور است.
تنفس:دم عمیق,در شروع.
حبس دم,هنگام بلند کردن بدن از زمین.
حبس دم در درون, در وضعیت آخر یا تمرین آهسته.
تنفس عمیق,زمانی که آهسته بدن را با تنفس نوسان می دهید.
بازدم,موقع برگشت به حالت عادی.
زمان:تکرار تمرین ۳ تا ۵ دور.

آگاهی:فیزیکی-روی ناحیه شکم,کمر یا روی انقباض منظم شکم و تنفس عمیق.
روحی-روی چاکرای ویشودهی,آناهاتا یا مانی پورا.
مطابقت:این تمرین معمولابعد از کبرا و ملخ تمرین می شود و با وضعیت های خم شدن به جلو هماهنگی دارد.
این وضعیت باید ۳ تا ۴ ساعت پس از صرف غذا تمرین شود.

ممنوعیت:افرادی که از بیماریهای قلبی, فشار خون,صرع,امراض گوارشی و سیاتیک رنج می برند و همچنین قبل از خوابیدن نباید این تمرین را اجرا کنند.

فایده:تمام کانال(لوله) گوارشی بازسازی می گردد.ارگانهای شکمی خصوصا کبد و عضلات ماساژ داده می شوند.
پانکراس و غدد آدرنال تنظیم می گردند و ترشحشان افزایش می یابد. وزن اضافی اطراف شکم کاهش می یابد.
باعث اصلاح عملکرد گوارشی وسیستم تولید مثل می گردد و بیماریهای گوارشی مانند سوء هاضمه یبوست مزمن و کم کاری کبد را بهبود می بخشد.
یکی از حرکات درمانی جهت دیابت,بی اختیاری ادراری,کولیت و مشکلات قاعدگی است و با ارجحیت کمتر در درمان اسپوندیلیت گردنی,باعث افزایش گردش خون می گردد.
ستون مهره ها ,تاندونها,عضلات و اعصاب این ناحیه تحت کشش قرار می گیرند و باعث بر طرف شدن خشکی و سفتی این قسمت می گردد و همین طور انحنای مهره های ناحیه قفسه سینه را بر طرف می کند.
این حرکت برای برطرف کردن بیماریهای مختلف قفسه سینه مفیداست,مانند آسم و باآزاد کردن انرژی اعصاب سمپاتیک گردنی و سینه ای باعث تقویت و اصلاح تنفس می گردد.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_06
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page7">
            <onvan>StartOnvan
                سوپتا اودهار کارشان آسانا (پیچ ساده خوابیده)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                همچنان به پشت بخوابید ، پاها را کشیده و دست ها را نیز به طرفین بکشید طوری که کف دستها رو به بالا باشد. زانوی راست را خم کنید، طوری که کف پا روی تشک باشد و به باسن نزدیک شود. سپس پای خم شده را به سمت بدن بکشید و با دست مخالف روی ران فشار اندکی وارد کنید. به آرامی سر را به سمت دست کشیده بچرخانید و حدود ۱۲ دم در این وضعیت بمانید. این حرکت را برای سمت دیگر نیز انجام دهید.
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_07
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

    </string-array>
    <string-array name="harakat_neshaste">

        <item name="page0">
            <onvan>StartOnvan
                داند آسانا ( نشستن صحیح)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                داندا (danda) به معنای تکیه گاه و عصا می باشد.دانداسانا یهنی وضعیتی که در آن بدن تکیه گاه و پایه اجرای سایر فنون یوگاست.
دانداسانا وضعیت اولیه برای حرکات نشسته است, همانگونه که تادآسانا برای حرکات ایستاده وضعیت اصلی می باشد. نشستن روی یک زیرانداز مناسب برای کلیه حرکات نشسته توصیه می شود.
1 - روی یک زیرانداز بنشینید , پاها صاف و کشیده به طرف جلو طوریکه داخل رانها و لبه داخلی پاها کنار هم قرار گیرند.
2 - با دستها لمبرها را به بالا و بیرون بکشید تا وزن بدن کاملا روی دو استخوان نشیمنگاه تقسیم شود و آنها را حس نمایید.
3 - لگن در وضعیتی باشد که مهره های پشتی در حالت محدب نباشند.
4 - با انقباض عضلات روی ران ( چهارسر ) , کاسه های زانو را به بالا بکشید و پشت زانو و عضلات پشت ران را به زمین فشار دهید تا فاصله پشت زانو تا زمین به حاقل ممکن برسد.
5 - کف دستها را کنار باسن بگذارید( در صورتیکه کف دستها به زمین نمی رسد می توانید از آجرک در زیر کف دستها استفاده کنید ) ,انگشتان به طرف جلو , دستها صاف , شانه ها را از گوش دور نموده و به عقب ببرید.
6 - با دم ستون را کشیده و بلند نمایید.
7 - دیواره شکم را از زیر ناف به طرف بالا و جناغ سینه را به طرف سر بکشید.
8 - مهره های گردنی و سر در امتداد ستون فقرات , در خط افق به جلو نگاه کنید.

فواید :
- با توجه به اینکه پاها وزن بدن را تحمل نمی کنند , مشاهده , شناخت و رفع معایب در زانوها و مچ ها میسر می شود.
- یاد می گیریم با کشیدن یکسان و متقارن مهره ها , ستون فقرات را بلند نموده , فشارهای جانبی و یکطرفه به روی دیسکها را خنثی و ستون فقرات را مستحکم نماییم و همچنین قادر به توزیع متقارن وزن در دو طرف لگن خواهیم بود.
- ایجاد آگاهی در ستون فقرات و اهمیت وضعیت قرار گرفتن صحیح استخوان خاجی و دنبالیچه در اثر ایجاد آگاهی و احساس بیشتر در این نواحی
- تقویت دیواره شکم و اندامهای داخلی
- یادگیری گسترش کف پا و بازنمودن انگشتان و قرار گرفتن کف پاها در یک صفحه
- انبساط قفسه سینه

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_00
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page1">
            <onvan>StartOnvan
                باد اکون آسانا (تیتالی)(وضعیت پروانه)
                EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                این آسانا در شمال هند به تیتالی ( Titali ) به معنای پروانه شهرت دارد. زیرا عموما توصیه به حرکت پاها به بالا و پایین می شود که مانند بال زدن پروانه قابل توصیف است. اما در جنوب هند " باداکون " به معنای کنج و زاویه بسته و محکم خوانده شده است زیرا در وضعیت نهایی پاها بدون حرکت و مستحکم هستند.

1 – در داند آسانا بنشینید ( پاها صاف و کشیده بر روی زمین ) .
2 – زانوها را تک تک خم کنید , کف پاها را روی هم گذاشته و به هم فشار دهید, پاشنه های پا را به آلت تناسلی نزدیک نمایید و با دو دست پنجه های پا را بگیرید.
3 – پشت صاف و کشیده ,قفسه سینه باز و شانه ها را دور از گوش و به عقب بکشید.
4 – اگر کشاله های ران خشک هستند , کف دست را نزدیک زانو روی رانها قرار دهید و با احتیاط به طرف زمین فشار دهید ( می توانید از آجرک زیر زانوها استفاده کنید ).
5 – به وضعیت داندا آسانا برگردید.
موارد احتیاط و محدودیت :
- فتق کشاله ران
- سیاتیک شدید
- دردهای ستون فقرات
- مشکلات زانو


فواید :
- باز نمودن مفاصل لگن , کشش و رفع کوتاهی پنج عضله داخلی ران , باز نمودن کشاله ها
- تسریع گردش خون در اندامهای درون لگن , رفع اسپاسم های عادت ماهیانه و تحریک تخمدانها
- مناسب برای دوران بارداری و یک زایمان راحت
- بهبود و رفع اختلال سیستم ادراری , مشکلات کلیوی و تورم غده پروستات
- کاهش درد سیاتیک , نقرس و دردهای روماتیسمی
- انعطاف و نرمش مفصل زانو
- متعادل نمودن فعالیت غدد جنسی ( بیضه ها ) در آقایان
- توزیع متقارن وزن در دو طرف لگن

                EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                 neshaste_01
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page2">
            <onvan>StartOnvan
                سوکهاسانا  /(چهار_زانوی_ساده)
                EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                سوکهاسانا به معنای وضعیت آسان و راحت است , و وضعیت مناسبی برای رفع خستگی می باشد. برای انجام این حرکت , نشستن و قرار دادن استخوانهای نشیمنگاهی روی لبه جلویی یک بالشتک سفت توصیه می شود. در ضمن توجه کنید که در این وضعیت و سایر وضعیتهای نشسته عضلات صورت , گردن و ناحیه گلو را منبقض ننمایید.
وضعیت های سوکهاسانا , سواستیک آسانا , سید آسانا , آردا پادماسانا , پادماسانا و ویرآسانا برای تمرکز , مراقبه و انجام پرانایام توصیه می شوند.

1 - در وضعیت داند آسان بنشینید.
2 - زانوی چپ را خم کنید و پای چپ را زیر ران راست قرار دهید. سپس زانوی راست را خم کنید و پای راست را زیر ران چپ بگذارید.( در صورتیکه زانوها از زمین فاصله زیادی داشته باشند و یا در هنگام درد میتوانید از آجرک در زیر زانوها استفاده کنید )
3 - صاف بنشینید . با دم ستون فقرات را کشیده , بلند و صاف نگه دارید. جناق سینه را به بالا و جلو بکشید , شانه ها دور از گوش , سر در امتداد ستون فقرات , دستها را روی زانو بگذارید طوریکه کف دستها به طرف بالا قرار گیرند.
4 - پاها را عوض کنید و حرکت را در سمت دیگر انجام دهید.
5 - به داند آسانا برگردید.

فواید :
-  انعطاف در مفاصل زانو و رانها
- پرورش رباطهای زانو
- توزیع متقارن وزن در دو طرف لگن

موارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات زانو ( در هنگام درد در زانوها می توانید حوله ای را لوله کرده و پشت کاسه زانو قرار دهید تا کمی ساق و ران را از هم جدا نماید و درد کمتر شود و یا آجرک زیر زانوها قرار دهید )

                EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_02
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page3">
            <onvan>StartOnvan
                ویراسانا (قهرمان نشسته)
                EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ویرا ( Vira ) به معنای قهرمان و جنگجو می باشد . این وضعیت را می توان حتی بعد از خوردن غذا انجام داد و در بهبود احساس سنگینی و فشار در معده موثر می باشد. انجام پیشرفته این وضعیت نیاز به تمرین روزانه و مستمر دارد . به این وضعیت واجرآسانا (Vajrasana ) نیز می گویند .

1 - روی یک زیرانداز مناسب زانو بزنید , زانوها در کنار هم , رانها عمود بر زمین و ساق پاها در کنار هم و انگشتان پا رو به عقب باشند .
2 - شست های پا را به هم نزدیک نموده , پاشنه ها را از یکدیگر دور کنید . باسن را پایین آورده و لمبرها را بین دو پاشنه پا قرار دهید . ( حالت ساده ویراسانا ) دستها را روی زانوها قرار دهید .
3 - ستون فقرات صاف و کشیده قفسه سینه باز و سر را صاف و در امتداد ستون فقرات نگه دارید .
4 - در حرکت پیشرفته , ساق و پنجه های پا دو طرف لگن قرار گرفته و لمبرها روی زمین می باشد
5 - چنانچه به علت خشکی مفاصل پاها , نشستن در این وضعیت ایجاد مشکل می نماید , پاها را در کنار باسن قرار داده و روی یک بالش و یا متکا بنشینید .lمی توانید از آجرک در زیر لگن نیز استفاده نمایید.
                فواید :
- کشش ران , زانو و مچ پا , قدرت حرکت را در مفاصل زانو حفظ می کند .
- بهبود صافی کف پا , بویژه در حالت پیشرفته به علت بوجود آمدن کشش زیاد در کف پا و قوزک ها , شرایط به وجود آوردن قوس پا فراهم می شود .
- پاشنه درد و برآمدگیهای زائد استخوان را بهبود می بخشد .
- تقویت کننده دستگاه گوارش ( کمک به هضم ) و خارج کننده گاز می باشد .
- جریان خون را تسریع و گردش آن را در لگن خاصره و نواحی داخل شکم بیشتر می کند .
_ زمانیکه دستها را کف پا فشار می دهیم باعث تصحیح گودی کف پا می گردد.

موارد احتیاط و محدودیت :
_ مشکلات جدی زانو و مچ پا ( در موارد خفیف تر می توانید از یک حوله مابین ران و ساق پا و در پشت کاسه زانو استفاده نمایید )


                EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                khabide_03
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page4">
            <onvan>StartOnvan
سید هاسانا (طریقه ی استاد)
                EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                سیدهاسانا(Sidhasana)
در زبان سانسکریت "سیدها” یعنی استاد یا فردی که به آگاهی جدایی ناپذیر دست یافته باشد. در کتاب هاتا یوگا برادیپیکا اشاره شده است که اجرای کامل وضعیت سیدهاسانا به مدت طولانی (حدود ۱۲سال) باعث باز شدن کانالهای انرژی شده، آگاهی یوگی را به تکامل می رساند.
️ آموزش
ـ روی زمین بنشینید و پاها را رو به روی خود دراز کنید.پای راست را از زانو خم کنید و با کمک هر دو دست آن را نزدیک به بدن قرار دهید به طوری که پاشنه به پرینه مماس شود و کف آن به ران پای چپ بچسبد.
ـ سپس پای چپ را از زانو خم و با کمک دستها آن را بلند کنید و روی پای راست قرار دهید به طوری که پاشنه به بدن مماس و کف پا به قسمت داخلی ران پای راست چسبیده باشد. وزن بدن را روی استخوانهای نشیمنگاه به طور مساوی تقسیم کنید.
ـ عضلات پشت و ستون مهره ها را به سمت بالا کشش دهید.
ـ قفسه سینه را منبسط کنید و جناغ سینه را بالا بکشید.
ـ دستها را روی زانوها قرار دهید. چشمها را ببندید و عضلات روی صورت را منبسط کنید.
ـ در همین وضعیت ۱تا ۵ دقیقه باقی بمانید. سپس به حالت اولیه برگردید، وضعیت پاها را تغییر دهید و بار دیگر حرکت را تکرار کنید.

                EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_04
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page5">
            <onvan>StartOnvan
                نیمه لوتوس / نیلوفر آبی ساده
                EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پادما (Padma ) به معنی نیلوفر آبی بوده و یکی از مهمترین و اصیل ترین وضعیت های یوگا می باشد .نوع ساده یا نیمه آن نیز وضعیت مناسبی برای تمرکز , مراقبه و انجام تکنیک های پرانایام است .

نحوه انجام حرکت:
1 - در وضعیت داند آسانا بنشینید .
2 - زانوی راست را خم کنید , و پای راست خود را زیر ران چپ جمع کنید.
3 - سپس زانوی پای چپ را خم کنید و پاشنه آن را بر روی انتهای کشاله پای راست قرار دهید طوریکه روی پای چپ در تماس کامل با ران پای راست باشد .
4 - ستون مهره ها صاف و کشیده , گردن و سر در امتداد ستون فقرات , قفسه سینه منبسط , شانه ها دور از گوش و دستها را روی زانوها قرار دهید .
5- به وضعیت داند آسانا برگردید .
6 - پا را عوض کرده و حرکت را در سمت مخالف انجام دهید .

فواید :
-  انعطاف در مفاصل زانو و رانها
- پرورش رباطهای زانو
- توزیع متقارن وزن در دو طرف لگن
- افزایش گردش خون در منطقه کمری و شکم
- تقویت احشا شکمی
- تقویت غدد جنسی
- ماساژ اعصاب سیاتیک
- موجب آرامش و وانهادگی می شود.

موارد احتیاط و محدودیت :
- در صورت مشکلات جدی زانو با احتیاط از وضهیت سوکهاسانا استفاده نمایید .
- عفونت های مجاری ادرار
- در صورت آغاز درد سیاتیک

                EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_05
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page6">
            <onvan>StartOnvan
                گوموک آسانا (سر گاو)
                EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                گو (Go )  به معنای گاو و موکا ( Mukha ) به معنای صورت می باشد . پس گوموک به معنای چهره و سیمای گاو است . گوموک همچنین نام یک آلت موسیقی است که در یک سو نازک و در جهت دیگر پهن می شود مانند صورت گاو . دستهای قفل شده در پشت موجب عدم تقارن در این وضعیت می شود.
1 - در داند آسانا بنشینید .
2 - زانوی راست را خم کنید , پاشنه را در کنار لمبر چپ قرار دهید بطوریکه زانوی راست به سمت لمبر چپ باشد .
3 - زانوی چپ را خم کنید و پاشنه پا را در کنار لمبر راست قرار دهید بطوریکه زانوی چپ در بالای زانوی راست قرار گیرد .
4 - تنه صاف و کشیده , دست راست را از پهلو به پشت ببرید و پشت دست را بین دو کتف قرار دهید .
5 - دست چپ را در امتداد تنه بالا بکشید , آرنج را خم کنید و کف دست را به وسط دو کتف نزدیک کنید و در صورت امکان دست راست را بگیرید .

در صورتیکه دستها به هم نمی رسند می توانید از وسایل کمکی  مانند کمربند و یا پارچه استفاده نمایید .
6 - سر و گردن را صاف و در صورت امکان وانهاده نگه دارید .
7 - دستها و پاها را رها کنید و حرکت را در جهت مقابل انجام دهید .
8 - به حالت داند آسانا برگردید.

فواید :
- انعطاف در مفاصل شانه ها
- پرورش عضلات قفسه سینه و تحریک ریه ها و در نتیجه بهبود تنگی نفس
- انعطاف پذیری و توانمندی در زانوها و پرورش رباطهای زانو
- رفع اسپاسم عضلانی در پاها و بالا بردن قدرت انعطاف در عضلات پا
- تشدیدجریان خون و رفع خشکی در شانه ها , مفاصل ران پا , قوزک ها و بهبود دردهای روماتیسمی
- تحریک کلیه ها
- کاهش و برطرف کردن خستگی , استرس و هیجانات

موارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات جدی در ناحیه گردن و شانه
- مشکلات جدی زانو
- سیاتیک

                EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_06
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page7">
            <onvan>StartOnvan
                آردهاناواسانا / نیمه قایق
                EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                آردا (Ardha ) به معنی نصف و نیمه است و ناوا ( Nava ) به معنی قایق می باشد.

1 - در داند آسانا بنشینید .
2 - انگشتان دست را قلاب کرده و پس سر قرار دهید.
3 - بازدم کنید و تنه را به عقب بکشید و همزمان پاها را از زمین بلند کنید در حالیکه رانها و زانوها را سفت نگه داشته اید , تمام تعادل را روی دو لمبر باسن حفظ کنید.
4 - پاهای خود را در یک زاویه 30 تا 35 درجه با زمین نگه دارید و به همان نسبت روی سر شما با انگشتان پایتان در یک امتداد قرار گیرند.
5 - توجه کنید که در وضعیت نهایی تنفس طبیعی انجام شود . در این صورت تاثیر آسانا روی احشا داخلی بسیار عمیق و مفید خواهد بود . در غیر این صورت ( حبس تنفس ) آسانا بیشتر باعث تقویت عضلات دیواره شکم خواهد شد.پس از لحظاتی توقف به وضعیت داند آسانا باز گردید.

فواید :
_ تقویت عضلات شکم و پشت
_ استحکام و جوانی را به ستون مهره ها باز می گرداند.
- روی عملکرد متعادل کبد , کیسه صفرا و طحال اثر می کند.
- کاهش دهنده مشکلات گوارشی , به ویژه گاز و نفخ است .
- موجب تناسب اندام و از بین بردن چربی های اضافی در ناحیه شکم , پهلوها و پشت می شود.

موارد احتیاط و محدودیت :
- آسم
- سردرد
- اسهال
- مشکلات قلبی
- بی خوابی
- فشار خون پایین
- قاعدگی و بارداری
- آسیب های گردن
- آسیب دیدگی در ناحیه شکم ( افرادی که تازه جراحی شکم کرده اند انجام ندهند )
- درد کمر ( می توانید از کمربند استفاده کنید )

                EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_06
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page8">
            <onvan>StartOnvan
                پاری پورنا ناواسانا / قایق کامل
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پاری پورنا ( Paripurna ) به معنای تمام یا کامل است و ناوا ( Nava ) به معنای قایق , پس پاری پورنا ناواسانا یعنی وضعیت کامل و پیشرفته قایق .
1 - در داند آسانا بنشینید .
2 - تنه را کمی به عقب ببرید , در حالیکه پشت کاملا صاف است , همراه بازدم پاها را از زمین بلند کنید و آن را مانند چوب محکم و کشیده نگه دارید . دستها صاف و کشیده به موازات زمین قرار گیرند ( کف دستها مقابل یکدیگر )
3 - زاویه پشت ران وتنه را تا زمین یکسان نگه دارید ( حدود 60 تا 65 درجه ) و تعادل بدن را بین دو لمبر باسن حفظ کنید .
4 - دقت کنید هیچ قسمتی از ستون مهره ها روی زمین نباشد . تمامی ستون مهره را بداخل هدایت کنید تا به سمت عقب حرکت نکند.

فواید :
_ تقویت عضلات شکم و پشت
_ استحکام و جوانی را به ستون مهره ها باز می گرداند.
- روی عملکرد متعادل کبد , کیسه صفرا و طحال اثر می کند.
- کاهش دهنده مشکلات گوارشی , به ویژه گاز و نفخ است .
- موجب تناسب اندام و از بین بردن چربی های اضافی در ناحیه شکم , پهلوها و پشت می شود.

موارد احتیاط و محدودیت :
 - آسم
- سردرد
- اسهال
- مشکلات قلبی
- بی خوابی
- فشار خون پایین
- قاعدگی و بارداری
- آسیب های گردن
- آسیب دیدگی در ناحیه شکم ( افرادی که تازه جراحی شکم کرده اند انجام ندهند )
- درد کمر ( می توانید از کمربند و یا دیوار استفاده کنند )

                EndMatn
            </matn>
            <tasvir>EndMatn
                neshaste_08
                EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page9">
            <onvan>StartOnvan
                پاسچی موتان آسانا(کشش کامل پشت)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پاسچیما (paschima ) به معنی غرب که سرتاسر پشت بدن را تداعی می نماید.شرق بدن سرتاسر جلوی بدن , شمال تاج سر و جنوب کف پاها می باشد.در این وضعیت سرتاسر پشت بدن یعنی از سر تا پاشنه شدیدا تحت کشش قرار می گیردو واژه اوتان (uttan ) یعنی کشش شدید. پس پاسچی موتان یعنی کشش کامل پشت.

قبل از هر نوع خمش , انجام یک حرکت عمودی رو به بالا در امتداد ستون فقرات ( کشش طولی ) ضروری است.این عمل فضای لازم را بین تک تک مهره ها ایجاد نموده و کمک می نماید که قفسه سینه آسان تر فراخ شود. توجه داشته باشید که در تمام حرکات خم به جلو با چرخش درست لگن , ستون فقرات را صاف و در صورت توانمندی در حالت مقعر نگه دارید و ناحیه شکم را به جای جمع نمودن گسترش می دهیم.

1 - در داند آسانا بنشینید.
2 - در وضعیت داند آسانا با بلند نمودن دستها به حالت اوردواهاست آسانا می رویم.
3 - با بازدم از مفصل ران ها به جلو خم شوید , با دستها ساق و یا پنجه های پا را بگیرید , دستها را صاف نگه دارید و دو طرف چپ و راست بدن را باز و کشیده کنید.
4 - فاصله بین ناف و جناغ سینه را باز نگه دارید و سر را بالا آورده و به مقابل نگاه کنید.
5 - در مرحله نهایی حرکت , آرنجها را به بیرون خم کنید و به سمت بالا بکشید سپس با بازدم قفسه سینه را روی ران ها و پیشانی را روی ساق پا بگذارید .
6 - عضلات صورت , سر و گردن بدون انقباض و قوس پشت یکنواخت و بدون برجستگی متمرکز در یک نقطه باشد .
7 - برای برگشت از حرکت به حالت اوردواهاست و داند آسانا بر می گردیم.

فواید :
- رفع تنش در ستون فقرات , قفسه سینه , لگن , زانو و قوزک ها
- ماساژ اندامهای داخل شکم و سیستم گوارشی
- افزایش گردش خون در منطقه لگنی و ایجاد تعادل در فعالیت غدد جنسی
- استراحت قلب
- تقویت عضلات و کشش ستون فقرات و پشت پاها
- فعال نمودن کلیه ها
- تجدید قوا , احساس آرامش و تقویت سیستم عصبی

موارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات حاد کمر مانند جابجایی و پارگی دیسک ها و دردهای سیاتیکی
- در دوران قاعدگی و بارداری مرحله نهایی حرکت را انجام ندهید.
- آسم
- زخمهای احشا شکمی ( مانند زخم معده , زخم اثنی عشر و روده )
- مشکلات قلبی شدید

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_08
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page10">
            <onvan>StartOnvan
                جانوشیرش آسانا / سر به زانوی نشسته
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                جانو (Janu) به معنی زانو و شیرش (Shirsh ) به معنای سر می باشد.
1 - در داند آسان بنشینید.
2 - پای راست را صاف نگه دارید , زانوی چپ را خم کنید و ساق پا را طوری روی زمین قرار دهید که پاشنه پای چپ با انتهای داخلی ران چپ و انگشتان پای چپ با داخل پای راست در تماس باشد. زانوی چپ را به عقب بکشید تا زاویه بین پای صاف و ران پای خم شده حتی الامکان بزرگتر از 90 درجه شود.
3 - با دم ستون فقرات را کشیده و بلند کنید , قفسه سینه باز , دستها را در طرفین کمر قرار دهید و با بازدم تنه را به سمت پای راست بچرخانید تا جناغ سینه و محور پای راست در یک صفحه قرار گیرند.
4 - اوردواهاستا را انجام داده , با بازدم از مفصل ران با پشت صاف و بدون قوز به جلو خم شوید و با دستها دو طرف کف پای راست را بگیرید.
5 - با دم دو طرف بدن را یکسان به جلو بکشید و در حالیکه پشت را صاف نگه داشته اید فضای بین ناف و جناغ سینه را باز و ستون فقرات را به سمت جلو بکشید . سر را بالا آورده و به نقطه مقابل نگاه کنید.
6 - در مرحله نهایی همرا با بازدم قفسه سینه را روی ران و سر را روی ساق پا بگذارید.
7 - به اوردواهاستا و داند آسانا رفته و حرکت مقابل را با تغییر پاها انجام دهید.

 فواید :
- رفع تنش در ستون فقرات , قفسه سینه , لگن , زانو و قوزک ها
- ماساژ اندامهای داخل شکم و سیستم گوارشی
- افزایش گردش خون در منطقه لگنی و ایجاد تعادل در فعالیت غدد جنسی
- استراحت قلب
- تقویت عضلات و کشش ستون فقرات و پشت پاها
- فعال نمودن کلیه ها
- تجدید قوا , احساس آرامش و تقویت سیستم عصبی
- رفع تورم پروستات در آقایان

موارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات حاد کمر مانند جابجایی و پارگی دیسک ها و دردهای سیاتیکی
- در دوران قاعدگی و بارداری مرحله نهایی حرکت را انجام ندهید.
- آسم
- زخمهای احشا شکمی ( مانند زخم معده , زخم اثنی عشر و روده )
- مشکلات قلبی شدید
- مشکلات جدی زانو ( می توانید از یک حوله لوله شده پشت زانوی پای جمع شده استفاده کنید تا از فشرده شدن زیاد زانو جلوگیری بکند )

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_09
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

        <item name="page11">
            <onvan>StartOnvan
                وپاویشتاکون آسانا / سر به زمین نشسته با پاهای باز
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                اوپاویشتا (Upavishtha ) به معنی نشسته و کونا ( Kona ) به معنای زاویه می باشد.

1 - در داند اسانا بنشینید .
2 - پاها را یکی یکی به پهلو ببرید و آنها را کاملا باز کنید .عضلات ران را منقبض , پاها را صاف و پشت ران , پشت زانو و ساق پا را به سمت زمین فشار دهید. کف پا صاف , خط وسط کف پا عمود بر زمین , پاشنه را بکشید و انگشتان پا باز باشند.
3 - دستها را در دو طرف تنه بگذارید , دم بگیرید و ستون مهره را صاف و کشیده کنید , قفسه سینه را باز کرده بالا بکشید . با بازدم از مفصل ران به جلو خم شوید و با دستها پنجه یا ساق پا را نگه دارید. ( دقت شود که از مهره های کمری یا پشتی به جلو خم نشوید )
4 - در مرحله نهایی سینه و چانه را روی زمین بگذارید . در صورتیکه کامل نمی توانید خم شوید دستهایتان را روی ساق پا ها بگذارید و اگر قادرید مچ و کف پاها را بگیرید.

فواید :
- تسکین دردهای خفیف سیاتیک
- کشیدگی و انعزاف در پشت ران و عضلات ساق پا
- افزایش گردش خون در منطقه لگنی
- تحریک دستگاه گوارش
- تقویت اندامهای شکمی
- تنظیم و کنترل جریان خون و بهبود مشکلات در عادت ماهیانه بانوان
- برای آغاز دوران بارداری و یک زایمان راحت مناسب است .
- جلوگیری از فتق

موارد احتیاط و محدودیت :
- فتق کشاله ران و شکلات جدی کمری
- در دوران بارداری و قاعدگی , مرحله نهایی حرکت را انجام ندهید .

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_09
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page12">
            <onvan>StartOnvan
                اوشتر آسانا / شتر
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                اوشتر به معنای شتر می باشد.
1 - در وضعیت دو زانو ( واجر آسانا ) بنشینید .
2 - بر روی دو زانو بایستید به طوریکه رانها عمود بر زمین و ساق پاها به موازات هم باشند ( فاصله زانوها به اندازه عرض لگن ) کف دستها را بر روی باسن گذاشته و آرنجها را به هم نزدیک کیند.در صورت عدم آمادگی به جای روی پاها , پنجه های پا را روی زمین فشار میدهیم تا فشار و وزن بدن  روی زانوها کم شود.سر را در طول ستون فقرات نگه دارید.
3 - همراه با دم قفسه سینه را باز کرده , عضلات باسن را منقبض می کنیم , سپس با بازدم به عقب خم شده و دستها را بر روی پاشنه ها قرار می دهیم و سر را به آرامی به عقب رها می کنیم.
4 - برای بازگشت از حرکت , دستها را یک به یک رها کرده و بر روی باسن می گذاریم , سپس سر را بلند کنید و به حالت نشسته در آیید .
5 - در مرحله نهایی , کف دستها روی پاشنه پا قرار گرفته  و سر و گردن کاملا به عقب خم شود ( در صورتیکه گردن درد دارید سر را به عقب نکشید بلکه در راستای ستون فقرات نگه دارید )

فواید :
- انبساط کامل جلوی بدن , مچ پا , ران , کشاله ران , شکم , قفسه سینه و گردن
- تقویت کننده عضلات پسواس ( تا کننده عمقی مفصل ران ) و تقویت ماهیچه ها و عضلات پشت
- اصلاح استقرار بدن
- تحریک اندامهای شکمی و لگن
- کاهش و از بین رفتن قوز پشت و اصلاح عیوب آناتومیکی شانه ها
- تاثیر مثبت در کاربرد قلب و غده لوزالمعده و افزایش حجم ریه ها دارد
- مفید برای سیستم گوارش و تولید مثل

موارد احتیاط و محدودیت :
- کمر دردهای شدید ( می توانید حرکت را در کنار دیوار انجام دهید و دستان خود را بر روی دیوار بگذارید تا فشار زیادی بر روی کمر وارد نشود )
- کسانی که مشکل گردن دارند سر را به عقب رها نکنند , بلکه چانه را به سمت استخوان ترقوه بیاورند.
- مشکلات شدید قلبی
- میگرن
- مشکلات فشار خون
- زانودرد ( می توانید از حوله تا شده زیر زانوهای خود استفاده کنید )

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_09
            EndTasvir</tasvir>
        </item>


        <item name="page13">
            <onvan>StartOnvan
                آردهاماتسیندرا آسانا/ پیچ ماهی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                آردها (Ardha ) به معنای نیمه و ماتسی  ( Matsy ) به معنای ماهی و ایندرا ( Indra ) به معنای ایزد و رب النوع است . پس ماتسیندرا یعنی ایزد و رب النوع ماهی .در اسطوره های کهن ماهی , نماد خستگی ناپذیری و طلب ( همواره جویای آب ) است و نام اولین استاد یوگا بوده که آنرا به انسان ارمغان داده است .

1 - در داند آسانا بنشینید .
2 - زانوی راست را خم کنید . پاشنه پا را در کنار لمبر چپ بگذارید سپس زانوی چپ را خم کرده , کف پای چپ را در کنار ران راست قرار دهید به طوریکه زانوی چپ مقابل سینه قرار بگیرد .
3 - دم بگیرید , ستون مهره را کشیده و بلند کنید , دست چپ را پشت کمر روی زمین بگذارید , بازدم کنید و به طرف چپ بپیچید .آرنج را خم کرده پشت زانوی راست قرار دهید . ساعد تا نوک انگشتان به سمت بالا و عمود بر زمین و کف دست راست به طرف خارج باشد .
4 - سر را به سمت شانه چپ بچرخانید و چشمها به سمت پایین باشند .
5 - زیر کتف راست را به داخل فشار دهید و جناغ سینه را از ناف دور کنید .
6 - دقت کنید در طول حرکت , لگن روی زمین حرکت نکند . عمل چرخش از ریشه یعنی مهره های کمری شروع شده ومنجر به چرخش در سرتاسر مهره های پشتی می شود. میزان چرخش مهره های کمری بسیار نا چیز است .
7 - به داند آسانا برگردید و حرکت را در جهت مخالف انجام دهید .

فواید :
- تقویت و رفع خشکی در عضلات پشت , شانه و گردن
- ماساژ اندامهای درون شکم به ویژه در کبد و طحال
- بهبود عملکرد حرکات دودی روده و در نتیجه لینت مزاج و رفع یبوست
- از بین بردن چربیهای اضافه شکم و کمر
- تقویت پروستات و مثانه
- کم کردن دردهای کمر و مفصل ران

موارد احتیاط و محدودیت ها :
- بارداری و قاعدگی
- فتق شکمی
- مشکلات جدی زانو
- مشکلات گردن ( می توانید به جلو نگاه کنید و گردن را نچرخانید )

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_13
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page14">
            <onvan>StartOnvan
                مریچی آسانا (پیچ کمر ساده)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                مریچی ( marichy ) یک قدیس اسطوره ای و فرزند برهما ( brahma ) ایزد خلاقیت است .

1 - در داند آسانا بنشینید .
2 - زانوی چپ را خم کنید و کف پا را به موازات ران راست قرار دهید .پای راست را کاملا صاف و کشیده نگه دارید .
3 - دم بگیرید , ستون مهره ها را صاف کنید , دست چپ را پشت کمر روی زمین بگذارید , بازدم کنید , به طرف پای چپ بچرخید .
4 - پشت بازوی راست را بیرون ران چپ نزدیک زانو بگذارید . آرنج را خم کنید , ساعد و نوک انگشتان به سمت بالا و عمود بر زمین , کف دست به طرف خارج باشد.
5 - سر را به سمت شانه چپ بچرخانید , چشمها به سمت پایین باشند .
6 - در انجام پیچ , لگن ثابت است و نمی چرخد و عمل چرخش اصلی در مهره های پشتی اتفاق می افتد .
7 - به داند آسانا برگردید و حرکت را در جهت مقابل انجام دهید .

فواید :
- افزایش انعطاف مفاصل شانه ها
- ماساژ داخلی شکم
- بهبود عملکرد کبد , طحال و کلیه ها
- کاهش درد در ناحیه پشت و کمر و درد مفاصل لگن
- ماساژ عصب سیاتیک
- بهبود عملکرد روده ها و رفع یبوست

موارد احتیاط و محدودیت :
- فشار خون بالا یا پایین
- فتق
- در صورت آسیب دیدگی پشت یا ستون فقرات , وضعیت تحت نظر و مراقبت مربی با تجربه انجام شود .

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                neshaste_14
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

        -->
    </string-array>
    <string-array name="harakat_istade">

        <item name="page0">
            <onvan>StartOnvan
                تاد آسانا (وضعیت کوه  یا ایستادن صحیح)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                باعث اصلاح وضعیت کلی بدن می شود
دو نیمه بدن را متقارن می کند
تقویت عضلات کلی بدن
خصوصا عضلات راست نگهدارنده پشت بدن
فشار را از اسکلت بدن حذف می کند خصوصا از کمر ، مهره ها ،گردن و سرشانه ها
حجم قفسه سینه را افزایش می دهد
وضعیت گوارش را بهبود می بخشد
وضعیت مسیر انرژیکی بدن را در تعادل قرار می دهد
تمرکز ذهن را افزایش می دهد
اعتماد بنفس را بالا می برد
سیستم عصبی بدن را آرام می کند
کلیه حرکات یوگا از جمله این حرکت پایه ای با آرام کردن ذهن ، شما را برای ورود به فضای مراقبه آماده می سازند.

تادا (tada) به معنای کوه است و "تاداسانا" یعنی وضعیتی که در آن یوگی چون کوهی استوار و سر برافراشته قرار گرفته است.
به این آسانا (samasthiti) نیز گفته می شود."sama" به معنای متعادل و "stithi" به معنای ثبات که در مجموع اشاره به سکون و ثبات متعادل بدن در طی این اسانا دارد. کلیه حرکات ایستاده با تاداسانا شروع می شوند لذا وضعیتی مهم و بنیادین است.

۱ - صاف بایستسد ,پاها در کنار هم , انگشت های شست , داخل پاشنه ها و قوزک ها یکدیگر را لمس کنند.
۲ - عضلات بالای زانو ( چهار سر ران ) را منقبض کرده و کاسه زانو ها را بالا بکشید,گودی کمر را مهار کرده ,عضلات باسن منقبض و شکم را به عقب بکشید و دنبالچه به سمت پایین .
۳ - قفسه سینه باز , شانه ها پایین و عقب ( شانه ها را می توانید یک نیم دایره به سمت عقب بچرخانید ) دستها در دو طرف تنه به سمت پایین کشیده باشند.
۴ - ستون فقرات را کشیده و بلند کرده سر را در امتداد ستون مهره ها نگه دارید.
۵ - وزن باید به طور مساوی بین دو کف پا تقسیم شود.
۶ - عضلات صورت , چشم , گلو و گردن را آرام نگه داشته و به مقابل نگاه کنید.
۷ - دستها در کنار بدن به حالت اکتیو باشد یعنی نه رها و نه منقبض.

موارد احتیاط در این حرکت :
زمانی که احساس سر درد و سرگیجه دارید از انجام طولانی مدت پرهیز کنید.


فواید این حرکت :
- آمادگی برای سایر حرکات ایستاده
- ایجاد تعادل فیزیکی - روانی و احساس سبکی در بدن
- تقویت عضلات ستون فقرات و شکم و بهبود فشار بر اعصاب ستون فقرات
- ایجاد تقارن در بدن و تقسیم وزن به طور مساوی بر روی هر دو کف پا
- کاهش درد سیاتیک
- بهبود صافی کف پا

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_00
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page1">
            <onvan>StartOnvan
                تيرياكاتاداسانا  ( خم به پهلو ايستاده يا )
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                یکی از آساناهای ساده و موثر یوگا، تیریاکاتاداساناست که در یک سمت پهلو کشش و در سمت دیگر انقباض را به همراه دارد. این کشش و انقباض موجب کاهش و یا حتی رفع تنش از پهلو ها میگردد. تریاکاتاداسانا نه تنها به واسطه کشش و انقباض در پهلوها باعث تعادل در عضلات سمت چپ و راست پهلوها شده، همچنین تجربه حس رهایی و افزایش انعطاف پذیری در این ناحیه و باز شدن فضای سینه را نیز موجب میشود، بلکه موجب اصلاح انحراف طرفی ستون فقرات و درمان اسکولیوز نیز میشود.

1/ در تاداسانا قرار گیرید.
2/ پاها را به اندازه ی عرض لگن باز کنید.
3/ دستها را در هم قلاب کنید، به گونه ای که انگشتان اشاره بر روی هم قرار گیرند. البته میتوانید دستها را در هم قلاب کرده و کف دستها را به سمت سقف برگردانید.
4/ همراه با دم دستها را بالا بکشید و کششی کامل به ستون فقرات خود دهید.
5/ همراه با بازدم بدن خود را از پهلو به سمت چپ کشش دهید. توجه داشته باشید که بالاتنه نباید به سمت جلو و یا عقب خم شود و حرکت به گونه ای اجرا گردد که گویی پشت کاملا به یک دیوار فرضی تکیه داده شده و مماس با این دیوار فرضی به سمت پهلو کشیده میشود.
6/ در این وضعیت با حبس بازدم چند ثانیه مکث کنید و سپس با دم به مرکز برگردید.
7/ مجددا با بازدم تمرین را در جهت راست اجرا کنید.
8/ چند دور ست کامل تمرین را اجرا کنید.
9/ نهایتا تمرین را به گونه ای انجام دهید که وقتی به سمت چپ و یا راست میروید با ماندن در وضعیت، همراه با دم و بازدم كشش را بيشتر كنيد.
توجه : وزن را بین هر دو پا تقسیم کنید و تعادل را در بدن حفظ كنيد.
توجه :مفهوم آسانا را در خاطر داشته باشید، به این معنی که تمرین در نهایت راحتی و آرامش همراه با بیشترین كشش اجرا گردد.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_01
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page2">
            <onvan>StartOnvan
                وریشکا آسانا ( وضعیت درخت)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                وریکشا ( Vrksha )  به معنای درخت است و در این وضعیت چون درختی استوار ریشه در زمین دوانده مستحکم و متعادل می ایستیم.
1 - در تاد آسانا بایستید.
2 - تمامی وزن بدن را بر روی کف پای راست ببرید , پای چپ را از زانو خم کنید و با کمک دست ,کف پا را داخل و بالای ران راست بگذارید . طوریکه انگشتان پا به سمت زمین باشند.( هرگز کف پای خود را بر روی زانو نگذارید تا با فشار بر روی  آن آسیب نبیند )
در صورتیکه قادر به بالا بردن پا تا انتهای ران نیستید می توانید پای خود را به صورتهای  زیر هم قرار دهید .
3 - پای راست کشیده و عضله بالای زانو را منقبض نمایید . در حالیکه پای چپ را به انتهای استخوان ران فشار می دهید . زانوی چپ را به سمت عقب بکشید تا بر سطح بدن عمود باشد.
4 - با دم به آرامی دستها را از طرفین بالا ببرید , طوریکه کف دستها یکدیگر را لمس کند یا رو به هم باشند.
5 - به یک نقطه ثابت در مقابل خود خیره شوید تا بتوانید تعادل خود را در طول حرکت روی یک پا نگه دارید.می توانید برای حفظ تعادل انگشست شست خود را بر روی زمین فشار دهید.
6 - حرکت را در سمت دیگر انجام دهید.

فواید :
- تقویت مفاصل و عضلات پا
- ایجاد انبساط در قفسه سینه
- ایجاد هماهنگی بین ذهن , جسم و تعادل بدن
- افزایش تمرکز
- بهبود کف پای صاف
موارد احتیاط و محدودیت :
- در هنگام سردرد و سرگیجه , بی خوای و فشار خون پایین این حرکت را انجام ندهید.
- در هنگام فشار خون بالا دستها را بالا ی سر نبرید.
- دست کم تا 5 الی 6 ماه بعد از جراحی در ناحیه شکم از انجام حرکت خودداری کینید.
- آرتروز زانو
- واریس
- کسانیکه از مشکلات جدی زانو رنج می برند بهتر است پشت خود را به دیوار تکیه دهند و زاویه ران و ساق پا را طوری تنظیم نمایید که روی زانوی خم شده فشاری نباشد.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_02
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page3">
            <onvan>StartOnvan
                وضعیت اوتکات آسانا(صندلی)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                اوتکات به معنای قدرت و اقتدار می باشد. اوتکاتاسانا را energy pose هم می گویند. از آنجا که انجام آن شبیه نشستن بر روی یک صندلی خیالی است به آن imaginary chair pose نیز گفته می شود.
1 - در تاد آسانا بایستید.
2 - با دم دستها را از طرفین  بالا ببرید.
3 - دستها کشیده در امتداد بالا تنه و آرنجها را خم نکنید.
4 - با بازدم زانوها را خم کنید و باسن را پایین آورید تا رانها تقریبا به موازات زمین قرار گیرند.
5 - پهلوهای تنه کشیده , قفسه سینه باز و شکم را به داخل بکشید.
6 - توجه کنید زانوها را به شکل صحیح خم کنید و همزمان ستون مهره ها را بلند و کشیده نگه دارید .
7 - تنه را به طرف جلو خم نکنید بلکه تا حد امکان به عقب بکشید.
8 - با دم پاها را صاف کرده , دستها را پایین آورده و به تاد آسانا برمی گردیم.
توصیه : کسانیکه نمی توانند در این وضعیت , تعادل خود را حفظ نمایند می توانند از دیوار کمک گرفته و پشت خود را به دیوار تکیه دهند.

فواید :
- خشکی در شانه ها و مشکلات جزیی پاها را کاهش می دهد.
- تقویت عضلات پشت , سینه و باسن
- بر اثر حرکت دیافراگم به بالا , ماساژ ملایمی برای قلب است.
- تنظیم و تقویت اعضای داخلی شکم
- تقویت مچ و ساق پاها
- کمک به پیشگیری از پوکی استخوان

وارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات جدی زانو
- کمر درد شدید

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_03
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page4">
            <onvan>StartOnvan
                ناتاراج آسانا (رقاصه)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ناتاراج یکی از القاب شیوا و ترکیبی از دو واژه ناتا (رقص ) و راجا ( شاه ) است.این حرکت تعادلی زیبا را رقص شیوا هم می گویند و با تنوع های مختلف انجام می شود که در اینجا یک نمونه مقدماتی و ساده آن معرفی می شود.

1 - در تاد آسانا بایستید.
2 - تمامی وزن بدن را روی کف پای راست ببرید , پای چپ را از زانو خم کنید و با دست چپ , مچ یا پنجه پا را نگه دارید و پنجه پا را طوری به سمت باسن ببرید که عضله روی ران پای چپ کشیده شود. در صورتیکه قادر به گرفتن مچ پای خود نیستید می توانید از کمربند کمک بگیرید.
3 - دقت کنید که زانوی خم شده و زانوی کشیده در کنار یکدیگر قرار بگیرند.
4 - عضلات باسن را منقبض کنید , کمر را گود نکنید . دم بگیرید و دست راست را به سمت سقف بالا بکشید در این حالت که حالت مقدماتی این حرکت است می توانید بمانید.در صورت تمایل برای انجام حالت پیشرفته آن دم بگیرید و با بازدم بدن را به سمت جلو هدایت کنید و ساق پا را از ران جدا کنید.تا جاییکه برایتان امکان دارد پای خود را به سمت بالا بکشید.
5 - در طول حرکت به یک نقطه ثابت خیره شوید تا بتوانید تعادل خود را به خوبی حفظ کنید.
6 - حرکت را در سمت دیگر انجام دهید.


فواید :
- بهبود گودی و دردهای کمر در اثر باز شدن زاویه لگن و مفاصل ران و لگن
- تقویت مفاصل و عضلات پا
- ایجاد انبساط در قفسه سینه
- ایجاد هماهنگی بین ذهن , جسم و تعادل بدن
- افزایش تمرکز

موارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات جدی زانو
- سردرد و سرگیجه , بی خوابی و فشار خون پایین
- در فشار خون بالا دستها را بالای سر نبرید
- دست کم 5 تا 6 ماه بعد از عمل در ناحیه شکم این حرکت را انجام ندهید

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_04
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page5">
            <onvan>StartOnvan
                تریکون آسانا (مثلث ساده )
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                تری( Tri ) یعنی سه و کنا (Kona ) به معنای زاویه و کنج است . تریکونا یعنی سه کنج یا مثلث .

1 - در تادآسانا بایستید.
2 - پاها را حدود 2/5 الی 3 برابر عرض شانه باز کنید . انگشتهای پاها رو به جلو و موازی با هم باشند.
3 - با دم ستون فقرات را کشیده و بلند کرده , قفسه سینه را باز نمایید.
4 - دستها را در راستای شانه ها به دو طرف باز کنید.
5 - وزن را بین دو کف پا تقسیم کنید , پای چپ را 90 درجه به سمت بیرون بچرخانید پای راست را حدود 30 درجه به داخل بچرخانید و زانوها را سفت نگه دارید.
6- در حالیکه قفسه سینه را باز نگه می دارید با بازدم از مفصل ران چپ به آرامی به پهلو خم شوید.دست چپ را روی زمین قرار دهید , در صورتیکه دستتان به زمین نمی رسد بر روی ساق پا قرار دهید و یا از آجرک استفاده نمایید.  دست چپ را در امتداد دست راست به سمت بالا بکشید.سر را بچرخانید و به دست بالا نگاه کنید.( در صورتیکه گردن درد دارید به روبرو نگاه کنید و گردن خود را به سمت پایین آویزان نکنید )
7 - در طول حرکت هر دو پا صاف و کشیده باقی بماند . قفسه سینه کاملا باز و دو طرف آن کشیده باشد , سمت چپ لگن را به سمت جلو فشار دهید تا هیپ راست به سمت عقب برگردد.در ذهن خود تصور کنید که دیواری پشت خود دارید که نباید از آن جدا شوید , در اینصورت حرکت را صاف و زیبا انجام خواهید داد.
8 - حرکت را در سمت دیگر انجام دهید.

فواید :
- تقویت ماهیچه های پا و لگن
- تقویت عضلات دو طرف ستون مهره ها و بهبود درد کمر و گردن
- تقویت اندامهای درون شکم
- برطرف شدن خشکی و مشکلات جزیی مفاصل پا و لگن
- کمک به کاهش و رفع استرس
- کمک به تخفیف علایم یائسگی

موارد احتیاط و محدودیت :
- بیرون روی , سردرد , فشار خون پایین , فشار خون بالا ( در حالت نهایی سر را به سمت بالا نچرخانید , بلکه به سمت پایین خیره شوید ) .
- مشکلات گردن ( سر را نچرخانید و گردن را در امتداد ستون فقرات نگه دارید )
- مشکلات قلبی ( برای انجام این وضعیت به دیوار تکیه داده و به جای بالا بردن دست آن را روی ران قرار دهید)
- کسانیکه مشکلات سیاتیک و دیسک کمر دارند این وضعیت را حتما زیر نظر مربی مجرب انجام دهند.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_05
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page6">
            <onvan>StartOnvan
                پارشواكون آسانا (مثلث نود درجه)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                معنی لغوی:
پارشوا (Parsva )یعنی پهلو یا جانبی ، کونا (Kona) زاویه ، پارشواکن در زبان فارسی به عنوان مثلث نود درجه معروف شده است.
روش انجام دادن :
۱: در حالت پایه بایستید ( تاداسانا )
۲: پاها را ۳ الی ۳٫۵ برابر عرض سرشانه باز کنید.
۳: پای راست را نود درجه به سمت بیرون بچرخانید، پای چپ را حدود ۳۰ درجه به سمت داخل بچرخانید و زانوها را سفت نگه دارید، لگن را صاف کنید.
۴: دستها را به موازات سرشانه باز کنید ( دم ) ، همزمان با بازدم زانوی راست را خم کرده طوری که ساق پا عمود و ران موازی زمین قرار گیرد ( بازدم ).پای چپ کاملا کشیده است.
۵: دست راست را روی ران قرار داده و دست چپ کشیده بالای سر قرار می گیرد.پهلوی چپ و پای چپ کاملا در یک خط صاف کشیده است و بدن به سمت جلو متمایل نمی شود.
نکته : در موارد پیشرفته دست روی زمین کنار قوزک پا قرار می گیرد. مبتدی ها بدون حضور مربی دست را پایین نمی گذارند چون در آن صورت حتما بدنشان به جلو متمایل می شود که غلط است و فواید حرکت از بین می رود.
۶: لبه خارجی پای عقب را به زمین فشار دهید تا وزن روی زانوی پای جلو نیفتد.اگر مشکل گردن ندارید سر را چرخانده و به بالا نگاه کنید.توجه : نکات ریز این حرکت فقط در کلاس در حضور مربی قابل اجرا است.
۷: در حد توان در حرکت مانده و تنفس جاری است. وزن بدن حتما بین دو کف پا مساوی است. وگرنه باعث آسیب زانوی پای جلو می گردد.
۸: از حرکت برگشته و چند ثانیه مکث و حرکت را در جهت دیگر انجام دهید.

فواید :
. تقویت مفاصل و عضلاتپاها
. تقویت عضلاتدو طرف ستون مهره ها
. کم شدن چربیهای اطراف کمر و باسن
. افزایش قدرت فیزیکی
. ماساژ اندامهای داخل شکم
. کمک به پیشگیری از پوکی استخوان
موارد احتیاط:
در صورت مشکلات جدیزانو ، مفصل ران ، گردن ، داشتن سردرد ، فشار خون بالا یا پایین و بی خوابی حتما زیر نظر مربی مجرب تمرین شود.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_06
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page7">
            <onvan>StartOnvan
                ویربادرآسان (قهرمان 1)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ویرابادرا (Virabhadra )  نام قهرمان افسانه ای است که در خدمت شیوا بوده است . این حرکت در سه وضعیت متفاوت تحت عنوان قهرمان 1 , 2 و 3 انجام می شود. قهرمان 3 یکی از زیباترین و سخت ترین حرکات ایستاده تعادلی است .
1 - در تادآسانا بایستید.
2 - پاها را بیشتر از 3 برابر عرض شانه ها باز کنید . انگشتهای پاها رو به جلو و موازی با هم باشند.
3 - با دم ستون فقرات را کشیده و بلند کرده , قفسه سینه را باز نمایید.
4 - دستها را در راستای شانه ها به دو طرف باز کنید.
5 - وزن را بین دو کف پا تقسیم کنید , پای راست را 90 درجه به سمت بیرون بچرخانید .پای چپ را حدود 60 درجه به داخل بچرخانید و زانوها را سفت نگه دارید.
6 - با بازدم شانه ها , بالا تنه و لگن را به آرامی 90 درجه به سمت راست بچرخانید طوری که دو سمت لگن کاملا چرخیده و نسبت به بالا تنه انحراف نداشته باشد.مقطع قفسه سینه را باز و منبسط نگه دارید.
7 - بازدم کنید , پای چپ را صاف و کشیده نگه دارید , زانوی راست را 90 درجه خم کنید تا ساق پا عمود و ران موازی زمین باشد.
8 - دم بگیرید , دستها را از طرفین به بالا بکشید . دستها کاملا کشیده و کف دستها مقابل یکدیگر باشند.
9 - دقت کنید در طول حرکت , چرخش صحیح لگن را حفظ کنید و اجازه ندهید وزن تنه به سمت پای جلو معطوف شود.
10 - سر را در امتداد ستون مهره نگه دارید یا در حالیکه گردن کشیده است سر را به عقب برده و به بالا نگاه کنید.( در صورتیکه گردن درد دارید سر را به سمت عقب نکشید )
11- با دم سر را بالا بیاورید , پای جلو را صاف کنید , تنه و پاها را 90 درجه به سمت چپ بچرخانید و به حالت تاد آسانا برگردید.
12 - حرکت را در سمت دیگر انجام دهید.

فواید :
- خشکی زیر بغل , شانه ها , کتفها , پشت گردن را از بین می برد.
- تقویت عضلات پا و رفع گرفتگی و خشکی کشاله ران و لگن
- این آسانا شخص را هشیار , با دقت ئ محکم می سازد و نیروی اراده را تقویت می کند.
- قفسه سینه را باز کرده و عمق تنفس را افزایش می دهد.
- کمک به پیشگیری از پوکی استخوان
موارد احتیاط و محدودیت :
- مشکلات جدی زانو و مفاصل ران : یا حرکت را انجام ندهید و یا زیر نظر مربی مجرب انجام دهید.می توانید از یک صندلی زیر ران یرای کمک استفاده کنید.
- فشار خون بالا ( می تواند دست را به سمت بالا نبرد و در تاج لگن قرار دهد )
- مشکلات قلبی ( می تواند دست را به سمت بالا نبرد و در تاج لگن قرار دهد )
- ناراحتی های شانه : بازوها را موازی یکدیگر یا حتی کمی بازتر از یکدیگر بالا بیاورید.
- ناراحتی های گردن : سر را در وضعیت طبیعی حفظ کنید و از نگاه کردن به انگشتان شست بپرهیزید.

این حرکت زانوها، ماهیچه کفل، شکم و بازوها را می‌کشد و تقویت می‌کند.
الف. برای حرکت جنگجو با پاهای دور از هم بایستید، پای راست به سمت بیرون اشاره دارد و پای چپ حدودا زاویه نود درجه دارد. بدنتان را رو به جلو قرار دهید. بازدم و به سمت زانو راست خم شوید. دم و بازوها را در دو طرف بلند کنید. سر به طرف روبرو باشد و ۱۵ تا ۳۰ ثانیه مکث کنید.
ب. با پیچ پهلو بازدم و ساعد راست را روی ران راست قرار دهید و بازوی سمت چپ را تا روی سر بلند کنید. به آسمان نگاه کنید و ۱۵ تا ۳۰ ثانیه مکث کنید. دم و به حرکت جنگجوی II برگردید. بازدم و پای راست را طاف کنید. حرکات الف و ب را برای سمت چپ تکرار کنید.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_07
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page8">
            <onvan>StartOnvan
                اوتان آسانا (خم به جلوی ایستاده)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                روش انجام
1- در وضعیت صحیح ایستاده، طول بدن را از کف پاها به طرف بالا صاف و کشیده کنید.
2- پاها به موازات یکدیگر، به هم چسبیده (در سطح پیشرفته) و یا با فاصله از هم قرار بگیرند.
3- یک دم گرفته دستها را بالا بکشید و با بازدم از مفصل ران و با ستون فقرات صاف به جلو و سمت پاها خم شوید.
4- پس ار خمش به میزان مناسب دستها را به قسمتی از پاها و یا کنار پاها روی زمین قرار دهید
5- در صورت انعطاف عضلات پشت پاها، از مفصل ران بیشتر به طرف پاها خم شویدو پیشانی را مقابل ساق پاها قرار دهید.
6- توجه کنید، وزن بدن بیشتر به وسط پاشنه پاها داده شود، زانو ها صاف و پشت کشیده و نفس ها جاری و روان باشد.
7- مدت زمان ماندن در این حالت ، از 20 الی 30 ثانیه شروع و با تمرین مداوم می توانید این زمان را به یک دقیقه افزایش دهید
8- برای برگشت از حرکت، ابتدا دم گرفته و سر را بالا بیاورید و سپس پشت را صاف کرده و با بازدم بدن را رها کنید.
فوائد:
1- باعث کشش و انعطاف عضلات و مفاصل پشت ران ها می گردد.
2- به کاهش استرس، فشارهای عصبی، اضطراب، خستگی و سر دردهای ناشی از کم خونی کمک کرده و ذهن را آرام می کند.
3- اندام های درون شکم را تحریک و تقویت می سازد و هضم و جذب غذا را بهبود می بخشد.
4- علائم یائسگی را کاهش می دهد.
5- اعصاب ستون فقرات را ماساژ می دهد.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_08
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page9">
            <onvan>StartOnvan
                پارشواتان آسانا ( خم به جلو جانبی )
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پارشوا Parsva به معنای جانبی و اوتان Uttan به معنای کشش شدید می باشد . لذا پارشو اتان آسانا که تجلی هرم می باشد , کشش شدیدی در سرتاسر پشت بدن و پاها بوجود می آورد و موجب تقویت و استقامت ساختار بدن می شود .
1 - در تادآسانا بایستید.
2 - پاها را حدود 2/5 برابر عرض شانه باز کنید . انگشتهای پاها رو به جلو و موازی با هم باشند.
3 - با دم ستون فقرات را کشیده و بلند کرده , قفسه سینه را باز نمایید.
4 - دستها را در راستای شانه ها به دو طرف باز کنید.
5 - وزن را بین دو کف پا تقسیم کنید , پای راست را 90 درجه به سمت بیرون بچرخانید .پای چپ را حدود 30 درجه به داخل بچرخانید و زانوها را سفت نگه دارید.
6 - با بازدم , شانه ها , بالا تنه و لگن را به ارامی 90 درجه به سمت راست بچرخانید طوریکه دو سمت لگن کاملا چرخیده و نسبت به بالا تنه انحراف نداشته باشد .
7 - با دم پهلوها و ستون مهره ها را بلند و کشیده کرده و با بازدم از مفصل ران به جلو خم شوید .
8 - دستها را از کمر جدا کنید و کف دستها را در طرفین پای راست قرار دهید . در صورت انعطاف بیشتر عضلات پشت ران با بازدم شکم را به طرف ران پای جلو نزدیک نموده و سر را به طرف ساق پا می بریم .
و یا می توانید دستها را به صورت ناماسته در پشت بدن قرار دهید

9 -پاها صاف و استوار و وزن بدن روی هر دو پا تقسیم شود , کشیدگی ستون فقرات حفظ و لگن انحراف نداشته باشد.
10- با دم سر و تنه را بالا آورده و به حالت اولیه بر می گردیم.
11 - حرکت را در سمت دیگر  انجام دهید .

فواید :
- اصلاح شانه های افتاده و جمع شده
- ایجاد انعطاف در عضلات و مفاصل پا و لگن و ستون فقرات و عضلات پشت ران و زانو
- تشدید جریان خون در سرتاسر بدن مخصوصا ناحیه گلو و سر
- تقویت اندامهای درون شکم
- افزایش حس تعادل
- بهبود استقرار بدن
- ارامش ذهن
- بر طرف کردن خار پاشنه

موارد احتیاط و محدودیت :
- التهاب و درد در ناحیه کمر (در صورت مشکلات کمری , پشت را صاف نگه دارید و دستها را بالای زانو قرار دهید)
- مشکل سیاتیک
- فشار خون بالا (می تواند موازی زمین قرار گرفته و دستها را بالای زانو و یا بر روی صندلی یا آجرک قرار دهد)

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_09
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page10">
            <onvan>StartOnvan
                پراساریتا پاد اتان آسانا ( خم به جلو با پاهای باز )
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پراساریتا (prasarita)  به معنای بسط , توسعه و باز شدن می باشد . پادا (pada) به معنای پا و اوتان (uttan) به معنای کشش شدید است . در این وضعیت عضلات پشت ران (hamstring) و پنج عضله جمع کننده پا و عضلات ساق پا شدیدا باز شده و تحت کشش قرار می گیرند .
1 - در تادآسانا بایستید.
2 - پاها را بیشتر از 3 برابر عرض سر شانه باز کنید. انگشتهای پاها رو به جلو و موازی با هم باشند.
3 - با دم ستون فقرات را کشیده و بلند کرده , قفسه سینه را باز نمایید.
4 - دستها را در راستای شانه ها به دو طرف باز کنید.
5 - دستها را در طرفین کمر بگذارید. لبه خارجی کف پاها موازی و آنها را به زمین فشار دهید . پاها صاف و کشیده و کاسه زانوها را با منقبض نمودن عضلات روی پا به بالا ببرید .
6 - دم بگیرید یک کشش طولی به ستون مهره ها بدهید سپس با بازدم از مفصل رانها به جلو خم شوید و نوک انگشتان را در امتداد شست پاها طوری قرار دهید که فاصله بیرونی ساعدها به اندازه پهنای شانه ها باشند .
7 - با دم قفسه سینه را فراخ نموده , ستون فقرات را از ناحیه لگن به جلو بکشید و سر را بالا اورده و به مقابل نگاه کنید .
8 - در صورت انعطاف بیشتر پشت رانها با بازدم کف دستها را با انگشتان باز روی زمین بگذارید و آرنجها را موازی نگه داشته و به عقب خم کرده , سر را به سمت زمین ببرید و در انتها تاج سر را بین دستها روی زمین بگذارید .
9 - وزن را بین دو کف پا تقسیم نمایید و فشار لبه خارجی پاها را روی زمین حفظ نمایید.

فواید :
- این حرکت تا حدی اثرات مشابه و ضعیت معکوس را دارد
- ایجاد انعطاف در مفاصل , عضلات پشت ران و ساق پاها
- بهبود گردش خون در ناحیه سر و گلو
- انبساط قفسه سینه و رفع تنگی و کوتاهی نفس
- تنظیم غدد گوارشی و از بین بردن انقباضات شکمی

موارد احتیاط و محدودیت :
- آسیب پشت و کمر (این وضعیت را با زانوهای خم انجام دهید و یا آردا اوتان آسانا (Aedha Uttanasana) انجام دهید یعنی دستها را به دیوار تکیه دهید , ساق پاها عمود بر زمین و بازوها موازی زمین  و یا از آجرک استفاده نمایید)
- کسانیکه فشار خون بالا یا پایین و مشکلات قلبی دارند , باید این وضعیت را زیر نظر مربی مجرب انجام دهند .
- میگرن
- پوکی استخوان
- مشکلات و بیماریهای چشمی مثل دکولمان شبکیه و فشار چشم بالا , افرادیکه صرع دارند حرکت را انجام ندهند.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_10
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page11">
            <onvan>StartOnvan
                پاری ورتا تریکون آسانا ( مثلث پیچ )
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پاری ورتا یعنی چرخیدن (Revolved ) و لذا پاری ورتا تریکون آسانا به معنای مثلثی است که در اثر پیچش پشت ( Back ) خود را نمایان می سازد.

1 - در تادآسانا بایستید.
2 - پاها را حدود 2/5 برابر عرض شانه باز کنید . انگشتهای پاها رو به جلو و موازی با هم باشند.
3 - با دم ستون فقرات را کشیده و بلند کرده , قفسه سینه را باز نمایید.
4 - دستها را در راستای شانه ها به دو طرف باز کنید.
5 - وزن را بین دو کف پا تقسیم کنید , پای راست را 90 درجه به سمت بیرون بچرخانید .پای چپ را حدود 30 درجه به داخل بچرخانید و زانوها را سفت نگه دارید.
6 - با بازدم , شانه ها , بالا تنه و لگن را به ارامی 90 درجه به سمت راست بچرخانید طوریکه دو سمت لگن کاملا چرخیده و نسبت به بالا تنه انحراف نداشته باشد .در اثر چرخش درست تنه , دستها و لگن در یک صفحه ( فرونتال ) قرار می گیرند
7 - با دم , ستون مهره ها و پهلوها را بلند و کشیده کنید . همراه با بازدم تا سرحد امکان به چرخش به راست ادامه دهید و بعد دست چپ را به جلو کشیده و در کنار قوس کف پای راست قرار دهید.اگر دست به زمین نمی رسد روی ساق پا بگذارید و یا از آجرک استفاده نمایید.
8 - دست راست را روی کمر بگذارید , با بازدم دوباره تنه را به پهلوی راست بچرخانید , سپس دست راست را بالا کشیده و در امتداد شانه و دست پایینی قرار دهید.
9 - سر را وسط نگه دارید یا به سمت شانه راست بچرخانید و به دست بالا نگاه کنید .
10 - با دم به حالت میانی و بعد به هاستا پاد آسانا و سپس به تاد آسانا بروید .
11 - حرکت را در سمت دیگر انجام دهید .

فواید :
- تقویت عضلات روی ران ,پشت ران , ساق پا , لگن و پشت
- ماساژ و تحریک اندامهای درون شکم
- افزایش گردش خون در قسمت تحتانی ستون مهره ها
- بهبود سوخت و ساز بدن
- کبد , کلیه و روده ها را تحریک و فعال می کند
- باز شدن قفسه سینه و رفع کوتاهی تنفس




موارد احتیاط و محدودیت :
افرادی که در ناحیه ستون فقرات و پشت دچارآسیب دیدگی هستند و یا سیاتیک یا دیسک کمر دارند و همچنین در ناحیه گردن دچار آسیب دیدگی هستند , این حرکت را زیر نظر مربی مجرب انجام دهند .
- مشکلات فشار خون
- میگرن و سردرد

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_11
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="page12">
            <onvan>StartOnvan
                گارودآسانا (وضعیت عقاب )
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                کلمه گارود (Garud ) به معنی عقاب ترجمه می شود و یک حرکت ایستاده تعادلی محسوب می شود .
1 - در تاد آسانا بایستید .
2 - زانوها را کمی خم کنید , کف پای راست را بلند کرده و تعادل خود را بر روی پای چپ برقرار کنید .
3 - زانوی پای چپ را کمی خم کنید و ران راست را روی ران چپ قرار داده و ساق پای راست را روی عضله ساق پای چپ قرار دهید .
4 - آرنج راست را خم کرده و تا مقابل قفسه سینه بالا بیاورید . آرنج چپ را داخل آرنج راست قرار داده و دستها را به هم بپیچید طوریکه کف هر دو دست شبیه منقار عقاب روی هم قرار گیرد .
5 - آهسته زانوی پای چپ را کمی بیشتر خم کنید تا انگشت شست پای راست در صورت امکان زمین را لمس کند , به یک نقطه ثابت نگاه کنید تا بتوانید تعادل خود را حفظ کنید .
6 - ابتدا دستها را باز کنید و سپس پاها را رها کنید .
7 - حرکت را در سمت دیگر تکرار نمایید .

فوایــــــــد :
- کشش ران , مفصل ران , شانه و ناحیه بالایی پشت بدن
- تقویت و کشش مچ پا و عضلات ساق پا
- افزایش تمرکز و احساس تعادل
- باز شدن قفل سر شانه

موارد احتیاط و محدودیـــــــت :
- صدمات جدی زانو ومچ پاها ( در مواردی که آسیب زانو کمتر است می توانید از آجرک زیر پای خود استفاده نمایید )
- صدمات جدی شانه و دستها

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                istade_12
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

    </string-array>


    <!-- ________________________MAGHALAT_______________________________________________ -->

    <string-array name="mogaddamat">
        <item name="1">
            <onvan>StartOnvan
                یوگا یعنی...
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                يوگا يعني رهايي از درد و رنج . \n
يوگا انسان رابه خرد مي رساند و خرد انسان را به خداوند . \n
يوگا نگريستن به اسرار و زيباييهاي درون است . \n
يوگا يك نياز است يك نياز با ارزش براي مردم عصر حاضر . \n
يوگا  تعادل جسم و روان و وحدت اين دو با هم است . \n
يوگا يعني به آرامش رسيدن . \n
يوگا يكي شدن تمام نيروهاي تن ، روان و روح ، با خداست . \n
يوگا يك روش فلسفي – كاربردي در تفهيم مسائل وجودي ، مراتب ذهني ريشه هاي درد و رنج و متعادل سازي و دفع آنهاست . \n
يوگا از بين برنده ي تمام دردهاست . \n
يوگا پيام خرد است و بشريت وارث اين پيام. \n
يوگا هنر زندگي كردن است . \n
يوگا يعني رهايي از آلودگي و درد و رنج . \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="2">
            <onvan>StartOnvan
                با یوگا...
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                با يوگا آرامش رواني و تعادل و هماهنگي اركان تن و روان تامين مي گردد . \n
با يوگا نشانه هاي بيماري زاي جسمي و رواني فرد و جامعه برطرف مي شود . \n
با يوگا مقاومت فرد در مواجهه با استرس هاي زندگي بيشتر مي شود . \n
با يوگا قدرت تمركزتان بالا مي رود. \n
با يوگا از ناراحتي هاي ستون فقرات و ساير مفاصل رهايي مي يابيد . \n
با يوگا خستگي و فرسودگي را به فراموشي مي سپاريد . \n
با يوگا  توازن جسماني و تعادل رواني را در هر سن مي توانيد بدست آوريد . \n
با يوگا  مي توانيد در ورزشهاي قهرماني موفق تر باشيد . \n
با يوگا بيماريهاي جسماني مانند ناراحتي هاي گوارشي ، عملكرد نامنظم غدد درون ريز بدن و نارسايي هاي خوني ، مشكلات قلبي ، مشكلات ارتوپديك و بسياري از بيماريهاي رواني مانند اضطراب ، ترس ، وسواس و… بهبود مي يابد . \n
با يوگا شما به زيباييهاي درون خود مي نگريد. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="3">
            <onvan>StartOnvan
                انواع یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                یوگا به چند رشته اصلی تقسیم میشود که عبارتند از: \n
باکتی یوگا  :رسیدن به حقیقت وصل شدن از طریق تجربه عشق و محبت به تمامی موجودات و مخلوقات عالم. \n
کارما یوگا :رسیدن به حقیقت ووصل شدن از طریق کار وخدمت بدون چشمداشت. \n
گیانا یوگا : رسیدن به حقیقت ووصل شدن از طریق کسب دانش و اگاهی . \n
اشتانگا یوگا : رسیدن به حقیقت و وصل شدن از طریق به کنترل در اوردن و پرورش جسم و فکر و در نهایت متحد و هماهنگ نمودن آن دو. این رشته از یوگا خود به دو رشته تقسیم میشود :  هاتایوگا و راجا یوگا - هاتا یوگا \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="4">
            <onvan>StartOnvan
                فواید یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﯾﻮﮔﺎ ﻓﻮﺍﯾﺪ ﺑﺴﯿﺎﺭﯼ ﺩﺍﺭﺩ ﻭﻟﯽ ﺍﺯ ﻣﻬﻢﺗﺮﯾﻦ ﺁﻥﻫﺎ ﺳﻼﻣﺖ ﺟﺴﻢ، ﺭﻓﻊ ﺍﺳﺘﺮﺱ، ﻧﺸﺎﻁ ﻭ ﺷﺎﺩﺍﺑﯽ، ﻭ ﺗﻤﺮﮐﺰ ﺍﺳﺖ . \n
ﯾﻮﮔﺎ ﺑﺎﻋﺚ ﺍﻓﺰﺍﯾﺶ ﺍﻋﺘﻤﺎﺩ ﺑﻪ ﻧﻔﺲ ﻣﯽﺷﻮﺩ، ﺳﻼﻣﺘﯽ ﺭﺍ ﺣﻔﻆ ﻣﯽﮐﻨﺪ، ﺩﺭﺩﻫﺎﯼ ﻧﺎﺷﯽ ﺍﺯ ﺍﺳﺘﺮﺱ ﻭ ﺧﺴﺘﮕﯽ ﺭﺍ ﺑﻬﺒﻮﺩ ﻣﯽﺑﺨﺸﺪ، ﻗﺪﺭﺕ ﻭ ﺗﻮﺍﻥ ﺑﺪﻧﯽ ﺭﺍ ﺍﻓﺰﺍﯾﺶ ﻣﯽﺩﻫﺪ، ﺭﻭﻧﺪ ﭘﯿﺸﺮﻓﺖ ﺑﯿﻤﺎﺭﯼ ﺭﺍ ﻣﺘﻮﻗﻒ ﻣﯽﮐﻨﺪ ﻭ ﺷﺨﺺ ﻣﯽﺗﻮﺍﻧﺪ ﺑﯿﻤﺎﺭﯼﺍﺵ ﺭﺍ ﮐﻨﺘﺮﻝ ﮐﻨﺪ.\n
هدف یوگا کاستن از تنش های جسمی و روحی،و ارامش بخشیدن به بدن و روان است.هنگامی که بدن به تعادل برسد، وجودتان از ارامش اکنده خواهد شد.\n
هاتا یوگا پاهای شما را قویتر میسازد،بر شادابی شما می افزاید و گردش خون،هماهنگی و تعادل شما را بهبود میبخشد.هم نوایی بدن و دم و بازدم،انسان را به مراقبه (مدیتیشن)سوق میدهد.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="5">
            <onvan>StartOnvan
                مزایای یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                کاهش استرس \n
افزایش آرامش \n
کاهش درد \n
بهبود تنفس \n
انعطاف پذیری \n
افزایش قدرت \n
کنترل وزن \n
بهبود جریان خون \n
آرامش درون \n
سلامت قلب و عروق \n
آسم (بهبود کیفیت زندگی و کاهش درمان دارویی) \n
سلامت قلب (کلسترول، فشار خون، قند…) \n
استرس و اضطراب \n
خواب (خواب، کیفیت و طول مدت خواب) \n
افسردگی (بهبود خلق و خو) \n
کیفیت زندگی افراد مبتلا به سرطان \n
مشکلات اسکلتی عضلانی (آرتروز، سندروم کانال کارپین، کمردرد…) \n
توانایی تفکر و حافظه (میان جوانان و افراد مسن) \n
سندروم رودۀ تحریک پذیر (کاهش علائم) \n
بیماری صرع (کاهش دفعات حمله ها \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="6">
            <onvan>StartOnvan
                پنج كلمه ای كه هر رهجوی یوگا (یوگی) بايد بداند
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ۱. آسانا (asana) \n
 به حرکات بدنی یوگا گفته می‌شود ومعمولاً تمام اسامی حركت های يوگا به كلمه آسانا ختم می شود. \n
۲. ناماسته namaste) ( \n
كه در زبان سانسكريت بسيار معروف است و قرار دادن کف دست‌ها روی هم و مقابل قفسه سینه نشان داده می‌شود. \n
۳. ام (om) ( \n
صدای كيهان است. با يك دم خداوند اين صدا ارتعاش پيدا كرد. \n
۴. شانتیshanti)  ( \n
 به معنی صلح و آرامش است. \n
معمولاً ذکر شانتی را سه بار تكرار می كنيم تا آرامش را به سه وجه از وجودمان (بدن، كلام و روحمان) هديه كنيم. \n
۵. يوگا (yoga)    \n
يوگا از كلمه "یوج" به معنای پیوستن و یکی شدن می آید؛ یعنی اتحاد جسم ذهن و روح. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="7">
            <onvan>StartOnvan
                جملات آرامشی یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                این جملات را نوشته و همیشه همراه داشته باشید. هر جمله ای که بیشتر بدلتان نشست روزانه بارها و بارها تکرار فرمائید. \n
1- من در آرامش کامل به سر می برم و همواره روحیه ای شاد و لبخندی بر لب دارم. \n
2- من سزاوار بهترین ها هستم. \n
3- از راه شگفت خدا , پول مثل سیل بطرف من سرازیر می شود. \n
4- من خودم را دوست دارم و به خود افتخار می کنم. \n
5- هر چه بیشتر می بخشم بیشتر می ستانم و احساس شادمانی می کنم. \n
6- سراسر وجودم غرق در انرژی و شادی است. \n
7- من ایده های بزرگی در سر دارم و آنها را به واقعیت تبدیل می کنم. \n
8- من انسانی توانا ، خلاق و دوست داشتنی هستم. \n
9- تمام بدهی های من از راه شگفت خدا بی درنگ و بطور کامل پرداخت می شود. \n
10- سراسر وجودم غرق در انرژی و شادی است. \n
11- روز بروز اعتماد بنفس من بیشتر و بیشتر می شود. \n
12- رابطه من با خانواده روز به روز بهتر و بهتر می شود. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="8">
            <onvan>StartOnvan
                مراحل هشتگانه یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ۱- یاما( پرهیزگاریها) \n
شامل : ستم نکردن - صداقت و راستگوئی - امانت داری و دزدی نکردن - عدم وابستگی به دیگران - نداشتن حرص و طمع و کنترل انرژی جنسی
۲- نیاما (واجبات) \n
شامل پاکیزگی و نظافت - قناعت و خرسندی- ریاضت و تسلط بر خویشتن - تعمیق و مطالعه - عبادت پروردگار و تمرکز روی حقیقت خداوندی
۳-آسانا (حرکات) \n
۴ - پرانایاما (کنترل تنفس) \n
۵- پراتی هارا(کنترل تنفس) \n
در خود فرو رفتن و تجرد از دنیای خارج و آزاد کردن خویش از اسارت حواس
۶ -دهارنا (تمرکز افکار) \n
ثابت نگاه داشتن فکر بر روی یک نقطه یا یک موضوع
۷ - دهیانا (تعمیق و تفکر) \n
به تفکر عمیق فرو رفتن و به مشاهده و مراقبه احوال درون پرداختن
۸ - سامادهی ( فنا ی فی الله) \n
تمام عشق ها و دوست داشتنی ها بطرف روح عالی کشیده می شود.

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="porsesh_pasokh">
        <item name="1">
            <onvan>StartOnvan
                ﺁﯾﺎ ﺍﻓﺮﺍﺩﯼ ﮐﻪ ﻣﺤﺪﻭﺩﯾﺖ ﺣﺮﮐﺘﯽ ﯾﺎ ﺟﺮﺍﺣﯽﻫﺎﯼ ﺧﺎﺹ ﺩﺍﺷﺘﻪﺍﻧﺪ ﻣﯽﺗﻮﺍﻧﻨﺪ ﯾﻮﮔﺎ ﮐﻨﻨﺪ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﺑﻠﻪ . ﺑﺎ ﺗﻮﺟﻪ ﺑﻪ ﻣﺸﺎﻭﺭﻩﺍﯼ ﮐﻪ ﺑﺎ ﻣﺘﺨﺼﺼﺎﻥ ﻫﻤﮑﺎﺭ ﻣﻌﺘﻤﺪﯾﻮﮔﺎ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﻣﯽﺷﻮﺩ ﺍﻧﻮﺍﻉ ﺣﺮﮐﺖﻫﺎﯾﯽ ﮐﻪ ﻣﻨﺎﺳﺐ ﻭﺿﻌﯿﺖ ﻓﻌﻠﯽ ﺁﻧﺎﻥ ﺍﺳﺖ ﻃﺮﺍﺣﯽ ﻣﯽﺷﻮﺩ . \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="2">
            <onvan>StartOnvan
                ﺁﯾﺎ ﯾﻮﮔﺎ ﺑﺎ ﺍﻋﺘﻘﺎﺩﺍﺕ ﻣﺬﻫﺒﯽ ﻭ ﻓﺮﺩﯼ ﺷﺨﺺ ﺗﻌﺎﺭﺽ ﺍﯾﺠﺎﺩ ﻣﯽﮐﻨﺪ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﭼﻮﻥ ﻫﺪﻑ ﻧﻬﺎﯾﯽ ﯾﻮﮔﺎ ﺭﺳﯿﺪﻥ ﺑﻪ ﻭﺣﺪﺕ ﻭ ﺧﺪﺍﻭﻧﺪ ﺍﺳﺖ ﻫﺮ ﮐﺴﯽ ﺑﺎ ﻫﺮ ﻣﺬﻫﺐ ﻭ ﺍﻋﺘﻘﺎﺩﯼ ﻣﯽﺗﻮﺍﻧﺪ ﺩﺭ ﻣﺴﯿﺮ ﺧﺪﺍﺷﻨﺎﺳﯽ ﺑﻬﺘﺮ ﺣﺮﮐﺖ ﮐﻨﺪ. ﯾﻮﮔﺎ ﺧﻮﺩﺷﻨﺎﺳﯽ ﺍﺳﺖ ﻭ ﺍﺯ ﺧﻮﺩﺷﻨﺎﺳﯽ ﺑﻪ ﺧﺪﺍﺷﻨﺎﺳﯽ ﻣﻨﺘﻬﯽ ﻣﯽﺷﻮﺩ . \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="3">
            <onvan>StartOnvan
                ﺁﯾﺎ ﯾﻮﮔﺎ ﻫﻤﺎﻥ ﻣﺪﯾﺘﯿﺸﻦ ﺍﺳﺖ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

                ﻣﺪﯾﺘﯿﺸﻦ ﯾﻌﻨﯽ ﺣﻀﻮﺭ ﺩﺭ ﻟﺤﻈﻪ ﻭ ﺗﻮﻗﻒ ﺍﻓﮑﺎﺭ، ﻧﺤﻮﻩﯼ ﺁﻣﻮﺯﺵ ﻣﺎ ﺑﻪ ﮔﻮﻧﻪﺍﯼ ﺍﺳﺖ ﮐﻪ ﺍﺯ ﺍﺑﺘﺪﺍ ﺗﻤﺮﯾﻨﺎﺕ ﺭﻭﯼ ﺟﺴﻢ ﻭ ﺑﺪﻥ ﻣﺘﻤﺮﮐﺰ ﺍﺳﺖ ﺍﻣﺎ ﺫﻫﻦ ﺭﺍ ﺑﻪ ﮔﻮﻧﻪﺍﯼ ﻫﺪﺍﯾﺖ ﻣﯽﮐﻨﯿﻢ ﮐﻪ ﺩﺭ ﻃﻮﻝ ﺯﻣﺎﻥ ﻭ ﺑﺎ ﺁﻣﻮﺯﺵ ﺗﻤﺮﯾﻨﺎﺕ ﺗﻨﻔﺴﯽ ﻣﯽﺗﻮﺍﻥ ﻣﺪﯾﺘﯿﺸﻦ ﺭﺍ ﻫﻢ ﺗﺠﺮﺑﻪ ﮐﺮﺩ . ﺩﺭ ﺁﺧﺮ ﯾﻮﮔﺎ ﻣﺪﯾﺘﯿﺸﻦ ﺍﺳﺖ. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="4">
            <onvan>StartOnvan
                ﭼﻪ ﻭﺭﺯﺵﻫﺎﯾﯽ ﺑﺎ ﯾﻮﮔﺎ ﻫﻤﺎﻫﻨﮕﯽ ﺩﺍﺭﻧﺪ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﻭﺭﺯﺵﻫﺎﯾﯽ ﮐﻪ ﺩﻭ ﻃﺮﻑ ﺑﺪﻥ ﺭﺍ ﯾﮑﺴﺎﻥ ﭘﺮﻭﺭﺵ ﻣﯽﺩﻫﻨﺪ، ﻣﺎﻧﻨﺪ ﭘﯿﺎﺩﻩﺭﻭﯼ ﻭ ﺷﻨﺎ ﺑﺎ ﯾﻮﮔﺎ ﻫﻤﺨﻮﺍﻧﯽ ﺩﺍﺭﻧﺪ . \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="5">
            <onvan>StartOnvan
                ﺁﯾﺎ ﺩﺭ ﻃﻮﻝ ﮔﺬﺭﺍﻧﺪﻥ ﺩﻭﺭﻩﯼ ﯾﻮﮔﺎ ﺑﺎﯾﺪ ﺭﮊﯾﻢ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﺧﺎﺻﯽ ﺭﺍ ﺭﻋﺎﯾﺖ ﮐﺮﺩ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﺑﺮﺍﯼ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﺗﻤﺮﯾﻨﺎﺕ ﯾﻮﮔﺎ ﺑﻬﺘﺮ ﺍﺳﺖ ﺑﺪﻥ ﺳﺒﮏﺗﺮ ﻭ ﺫﻫﻦ ﻫﺸﯿﺎﺭﺗﺮ ﺑﺎﺷﺪ ﮐﻪ ﺭﮊﯾﻢ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﻣﻨﺎﺳﺐ ﻣﯽﺗﻮﺍﻧﺪ ﺑﻪ ﺍﯾﻦ ﻫﺪﻑ ﮐﻤﮏ ﮐﻨﺪ. ﺭﮊﯾﻤﯽ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﮐﻪ ﺩﺭ ﺁﻥ ﺍﺯ ﮔﻮﺷﺖ ﻗﺮﻣﺰ ﮐﻤﺘﺮ ﺍﺳﺘﻔﺎﺩﻩ ﺷﻮﺩ، ﭼﺮﺑﯽ، ﺷﮑﺮ ﻭ ﻧﻤﮏ ﺗﺎ ﺁﻥﺟﺎ ﮐﻪ ﻣﻤﮑﻦ ﺍﺳﺖ ﻣﺤﺪﻭﺩ ﺷﻮﺩ ﻭ ﺑﻪ ﺟﺎﯼ ﺁﻥ
ﻏﻼﺕ، ﺣﺒﻮﺑﺎﺕ، ﺟﻮﺍﻧﻪﻫﺎ ﻭ ﺳﺒﺰﯾﺠﺎﺕ ﺑﯿﺸﺘﺮ ﺳﻔﺮﻩ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﻣﺎ ﺭﺍ ﺗﺸﮑﯿﻞ ﺩﻫﻨﺪ ﺗﻮﺻﯿﻪ ﻣﯽﺷﻮﺩ . \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="6">
            <onvan>StartOnvan
                ﺁﯾﺎ ﯾﻮﮔﺎ ﺩﺭ ﮐﺎﻫﺶ ﻭﺯﻥ ﻣﻮﺛﺮ ﺍﺳﺖ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

                ﯾﻮﮔﺎ ﺑﺎ ﺗﺄﺛﯿﺮﯼ ﮐﻪ ﺭﻭﯼ ﻋﻀﻼﺕ ﻭ ﻣﺘﺎﺑﻮﻟﯿﺴﻢ ﭘﺎﯾﻪ ﻣﯽﮔﺬﺍﺭﺩ ﺑﺎﻋﺚ ﮐﺎﻫﺶ ﻭﺯﻥ ﻣﯽﺷﻮﺩ ﺍﻣﺎ ﺗﺎﺛﯿﺮ ﻋﻤﯿﻖ ﻭ ﻣﻮﺛﺮ ﺁﻥ ﺍﺛﺮﯼ ﺍﺳﺖ ﮐﻪ ﺭﻭﯼ ﺫﻫﻦ ﺩﺍﺭﺩ ﻭ ﺍﺧﺘﻼﻻﺕ ﻣﺮﺑﻮﻁ ﺑﻪ ﺧﻮﺭﺩﻥ ‏( ﺁﻧﻮﺭﮐﺴﯿﺎ، ﻭ ﺑﻮﻟﯿﻤﯿﺎ ﮐﻪ ﻫﻤﺎﻥ ﭘﺮﺧﻮﺭﯼ ﻭ ﮐﻢﺧﻮﺭﯼ ﺍﺳﺖ ‏) ﺧﻮﺩﺑﻪﺧﻮﺩ ﺑﺎ ﺫﻫﻦ ﻣﺘﻌﺎﺩﻝ ﺑﺮﻃﺮﻑ ﺧﻮﺍﻫﻨﺪ ﺷﺪ. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="7">
            <onvan>StartOnvan
                ﭼﻪ ﻧﻮﻉ ﻭﺭﺯﺷﯽ ﻣﻨﺎﺳﺐ ﺍﺳﺖ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﻭﺭﺯﺵﻫﺎﯾﯽ ﮐﻪ ﺑﺘﻮﺍﻧﻨﺪ ﺗﻤﺎﻡ ﻋﻀﻼﺕ ﺑﺪﻥ ﺭﺍ ﺑﻪﻃﻮﺭ ﯾﮑﺴﺎﻥ ﭘﺮﻭﺭﺵ ﺩﻫﻨﺪ ﻭ ﺁﺳﯿﺒﯽ ﺑﻪ ﺩﺳﺘﮕﺎﻩﻫﺎﯼ ﺑﺪﻥ ﻭﺍﺭﺩ ﻧﮑﻨﻨﺪ ﺑﻬﺘﺮﯾﻦ ﻭﺭﺯﺵ ﺑﺮﺍﯼ ﺷﻤﺎ ﻫﺴﺘﻨﺪ . ﻭﺭﺯﺵ ﺑﺎﯾﺪ ﮐﺎﻣﻼً ﺑﺎ ﻓﺮﻡ ﺍﺳﮑﻠﺖ، ﻋﻀﻼﺕ، ﻣﺤﺪﻭﺩﯾﺖﻫﺎﯼ ﻣﻔﺎﺻﻞ ﻭ ﻣﺸﮑﻼﺕ ﺑﺪﻧﯽ ﻃﺮﺍﺣﯽ ﺷﻮﺩ. ﻫﺮ ﻭﺭﺯﺷﯽ ﻭ
ﻫﺮ ﺣﺮﮐﺘﯽ ﻣﻨﺎﺳﺐ ﻫﻤﻪ ﻧﯿﺴﺖ . \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="8">
            <onvan>StartOnvan
                ﭼﻨﺪ ﺳﺎﻋﺖ ﻭﺭﺯﺵ ﺩﺭ ﻫﻔﺘﻪ ﮐﺎﻓﯽ ﺍﺳﺖ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﺑﺮﺍﯼ ﺩﺍﺷﺘﻦ ﺑﺪﻧﯽ ﺳﺎﻟﻢ ﺣﺪﺍﻗﻞ ﻫﻔﺘﻪﺍﯼ ۳ ﺳﺎﻋﺖ ﻭﺭﺯﺵ ﻻﺯﻡ ﺍﺳﺖ . ﺍﮔﺮ ﺑﺪﻥ ﺁﻣﺎﺩﻩ ﻧﺒﺎﺷﺪ ﺣﺘﻤﺎً ﺑﺎﯾﺪ ﺑﯿﻦ ﺁﻥﻫﺎ ﯾﮏ ﺭﻭﺯ ﻓﺎﺻﻠﻪ ﺩﺭ ﻧﻈﺮ ﮔﺮﻓﺘﻪ ﺷﻮﺩ . \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="9">
            <onvan>StartOnvan
                ﺁﻳﺎ ﺗﻤﺮﻳﻨﺎﺕ ﯾﻮﮔﺎ ﻣﻲﺗﻮﺍﻧﺪ ﺑﻪ ﻻﻏﺮ ﺷﺪﻥ ﻛﻤﻚ ﻛﻨﺪ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﺗﻮﺩﻩﯼ ﭼﺮﺑﯽ ﺩﺭ ﺍﻃﺮﺍﻑ ﺗﺎﺭﻫﺎﯼ ﻋﻀﻠﻪ، ﻗﺪﺭﺕ ﻋﻀﻠﻪ ﺭﺍ ﺩﺭ ﺍﻧﻘﺒﺎﺽ ﻭ ﺍﻧﺒﺴﺎﻁ ﻃﯽ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﺣﺮﮐﺎﺕ ﻣﺤﺪﻭﺩ ﻣﯽﮐﻨﺪ ﭘﺲ ﺩﺍﺷﺘﻦ ﺭﮊﯾﻢ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﺗﺤﺖ ﻧﻈﺮ ﻣﺸﺎﻭﺭ ﺗﻐﺬﯾﻪ ﻭ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﺣﺮﮐﺎﺕ ﺳﺒﮏ ﯾﻮﮔﺎ ﺑﻪ ﻣﺮﻭﺭ ﻭ ﺁﺭﺍﻡ ﺑﺎﻋﺚ ﮐﺎﻫﺶ ﻭﺯﻥ ﻣﯽﺷﻮﺩ. \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="10">
            <onvan>StartOnvan
                ﺑﻬﺘﺮﯾﻦ ﺯﻣﺎﻥ ﺑﺮﺍﯼ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﯾﻮﮔﺎ ﭼﻪ ﺯﻣﺎﻧﯽ ﺍﺳﺖ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﺑﻬﺘﺮ ﺍﺳﺖ ﺍﻓﺮﺍﺩ ﻣﺒﺘﺪﯼ ﺳﺎﻋﺎﺕ ﺑﻌﺪ ﺍﺯ ﻇﻬﺮ ﺭﺍ ﺍﻧﺘﺨﺎﺏ ﮐﻨﻨﺪ ﮐﻪ ﺑﺪﻥ ﻧﺮﻡﺗﺮ ﻭ ﺁﻣﺎﺩﻩﺗﺮ ﺍﺳﺖ ﻭ ﻫﺮﭼﻪ ﺑﺪﻥ ﻭ ﺫﻫﻦ ﺁﻣﺎﺩﻩﺗﺮ ﻣﯽﺷﻮﺩ ﻣﺴﻠﻤﺎً ﺍﻧﺠﺎﻡ ﯾﻮﮔﺎ ﺻﺒﺢﻫﻨﮕﺎﻡ ﺑﻬﺘﺮ ﺍﺳﺖ ﺯﯾﺮﺍ ﺫﻫﻦ ﺳﺒﮏ ﻭ ﺁﺭﺍﻡ ﺗﺮ ﺍﺳﺖ. \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="11">
            <onvan>StartOnvan
                برای انتخاب سبک یوگای مناسب، چه سوالایی باید از خودمان بپرسیم؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

                1- آیا هدفتان از یوگا، علاوه بر کشف رابطه ذهن-بدن، کسب تناسب اندام نیز هست؟ در این صورت یکی از سبک‌های پرتحرک یوگا مثل یوگای قدرتی، آستانگا یا بیکرام را انتخاب کنید. هر سه سبک مجموعه‌ای از حرکات پرتحرک را با حرکات مربوط به تمام بدن ترکیب می‌کنند.  \n
2- آیا آسیب‌دیدگی، بیماری یا محدودیت دیگری دارید؟ در این صورت با یک کلاس آهسته‌تر شروع کنید که بر تعادل متمرکز باشد، مثل یوگای اینگار، کریپالو، یا وینی یوگا.  \n
3- آیا جنبه‌های روحی و مدیتیشن یوگا هدف اصلی شما است؟ در این صورت یکی از سبک‌های یوگا را انتخاب کنید که شامل مدیتیشن، آوازهای عرفانی و جنبه‌های فلسفی بیشتری باشد. برای مثال می‌توانید یوگای کاندالینی را امتحان کنید. \n


            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="12">
            <onvan>StartOnvan
                چه توصیه هایی برای انجام یوگا نیازه ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                -  یوگا را باید حداقل 3تا 5 ساعت پس از صرف غذا انجام داد.(بستگی به سبکی و سنگینی غذایی که خورده می شود.) \n
-  شستشوی بدن قبل و بعد از انجام تمرینات باعث شادابی بدن و ذهن می شود. \n
-  انجام یوگا باید در هوای تمیز و فضای کافی باشد. \n
-  نور ملایم و دمای مطبوع توصیه می شود. \n
-  زیر انداز یرای انجام یوگا، ابر فشرده نازک کافی است.   \n
-  (اصولا"از زیر اندازی استفاده کنید که حین اجرای آساناها(حرکات)روی آن لیز نخورید.) \n
-  لباس یوگا باید آزاد و راحت باشد که مانع حرکت راحت عضلات و مفاصل نشود.(لباس نخی و رنگ سفید توصیه می شود.) \n
-  تنفس در هنگام یوگا باید از راه بینی انجام شود.(مگر در بعضی موارد خاص) \n
-  حتی المقدور به دور از صدا ، همهمه و در محیطی آرام ، ساکت و دلپذیر انجام شوند. \n
-  برای انجام آساناها (حرکات) حتما باید قبل از شروع با انواع روشهای آماده سازی (کششها ، نرمشها و شاواسانا=ریلکسیشن) بدن را گرم و آماده ساخت. \n
-  حرکات یوگا را باید با آرامش و آگاهی کامل انجام دادو از فشار زیاد به بدن پرهیز نمود. \n
-  ویژگیهایی که در یک هنرجو انتظار می رود عبارتند از: \n
-  نظم ، ایمان ، استواری و پایداری در تمرینات. \n


            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="13">
            <onvan>StartOnvan
                 از کلاس یوگا چگونه بهره مند شویم و چه باید کرد ؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

                اول باید کلاسی را انتخاب کنید که مورد تائید شما باشد از سرشوق در کلاس حضور پیدا کنید. \n
ساعت کلاس را جوری انتخاب کنید که در آن ساعت آرامش بیشتری دارید
باید دو تا سه ساعت قبل از کلاس غذا خورده باشید یوگا با شکم خالی بهتر است.  \n
لباس نخی و راحت بپوشید ؛ از رنگ های آرام و روشن استفاده کنید. \n
تعداد کسانی که در کلاس هستند باید با گنجایش فضای آن متناسب باشد
تعداد کسانی که اموزش می بینند باید به حدی باشد که استاد بر انها تسلط داشته وبتواند حرکات انهاراتصحیح کند. \n
تنها انجام یک سری حرکات ساده ویا ورزشی در کلاس مد نظر نباید باشد بلکه هر جلسه با اموزش تنفس واموزش چاکرا ها واموزش خودسازی وطریقه ارام کردن ذهن بصورتی انجام پذیرد که تغییر رفتار وکردار در پی داشته باشد (خودسازی )
در کلاس تنها باید شنید که گوش دادن و سکوت برای شما بهترین راه پیشرفت شماست. \n
قبل از شروع چند دقیقه به پشت دراز بکشید وسعی به آرام کردن ذهن وجسم خود داشته باشید. \n


            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="tool_rooz">
        <item name="1">
            <onvan>StartOnvan
            یوگا صبحگاهي
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                دلیل اول : \n
وقتی که شما شروع به انجام یوگا در صبح میکنید ، بدن شما عادت میکند به بیدار شدن به موقع که این یعنی شما وقت بیدارشدن احساس پرانرژی بودن میکنید. \n هنگام تمرین یوگا توجهی که به تنفس، مدتیشن، آسانا میدهید تاثیر مثبتی دارد بر غدد درون ریز. \n
دلیل دوم: \n
یوگا در صبح، کمک میکند به ساختن یک روتین ماندگار و سالم. \n
تحقیقات نشان میدهد که 90 درصد از کسانی که به طور منظم تمرین میکنند (بیشتراز 3بار در هفته) در صبح، سرحال تر هستند. \n
بیشتر ما زندگی پر مشغله ای داریم و زمان برای ما پرارزش است بنابراین در طول روز ممکن است شما خسته شوید  برای انجام یوگا در عصر با در اولویت قرار دادن یوگا در طول روز و انجام آن در صبح احساس سلامتی و قدرت را در کل روز خواهید داشت. \n
دلیل سوم: \n
یوگا در صبح 1 روز پراز آرامش میسازد. ترافیک، افراد گستاخ، همکار منفی و... برای شما مشکلی به حساب نمی آیند تا زمانی که شما به تنفستان وصل هستید بهش فکر میکنید و کنترلش میکنید. \n
ذهن فرمانروای بدن است اما تنفس فرمانروای ذهن است. \n
دلیل چهارم: \n
یوگا در صبح باعث افزایش متابولیسم میشود که این اجازه را به شما میدهد آن روز کالری بیشتری دریافت کنید. \n
تمرینات مشخصی از یوگا به متابولیسم سرعت می بخشد که کالری سوزی بیشتری خواهید داشت. هضم غذا را آسان میکند و باعث پخش ویتامین و املاح در کل بدن میشود. \n
دلیل پنجم: \n
یوگا در صبح یک جایگزین عالی برای کافئین است. نوع خاصی از تنفس در یوگا، بدن و ذهن را تحریک میکند. \n
تمام این اکسیژن تازه کمک میکند به بیدار شدن مغز که همانند تاثیر کافئین است (کافی میکس، چای، قهوه و..) \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                tool_rooz
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="2">
            <onvan>StartOnvan
                تمرین هفته سحرخیزی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                باالهام از طبیعت \n
هیچ خروسی نیست که تا ساعت نه صبح بخوابد و هیچ مرغی به بهانه روز جمعه تا ظهر در بستر خواب نمی ماند. \n
طبیعت شهودی زندگی میکند و ما هم جزیی از طبیعت هستیم. \n
اتفاقا روز جمعه روز خلأ هست ، روز برنامه ریزی و محاسبه ی کارهای مهم هفته ، روز لذت بردن از تک تک لحظات.... \n
ثابت شده که گیاهان با سپیده دم، فتوسنتز خود را در چرخه نوری آغاز میکنند .  \n
صادقانه از خود بپرسید فتوسنتز شما از چه ساعتی در صبح شروع میشود؟؟؟؟؟
حتما بارها اعتراف کردید که خواب روز جای خواب شبانه را نمیگیرد، حالا دلیلش را هم میدانید؟ \n
دلیل این هست که از هنگام مغرب انرژی های کیهانی بیشتر شده و طبیعت آرام میگیرد پس ما هم آرام میگیریم و انرژی سرشار هستی موجب شارژ عصبی و مغناطیسی ما میشود (بشرط اینکه بیدار نباشیم در این زمان) \n
این روند از هنگام اذان مغرب تا طلوع صبح فردا ادامه دارد و هنگام اذان صبح و طلوع آفتاب به اوج می رسد. \n
در این زمان هر دعا، عبادت، مراقبه ، تجسم و تلقینات چندین برابر اوقات دیگر تاثیر گذار هست. \n
انجام حرکات سلام بر خورشید یوگا در این زمان تاثیر فوق العاده ای بر جسم و روح دارد و هندو ها این دوازده حرکت رو در طلوع و غروب خورشید انجام می شود. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                tool_rooz1
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="3">
            <onvan>StartOnvan
 رهایی از فشارهای روزانه
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn

                یوگا از جمله ورزش‌هایی است که از چند صد سال پیش در مشرق زمین خصوصا در هند خیلی رایج بوده است. اما امروزه انجام حرکات نرم و آهسته همراه با تمرکز حواس و فکر(یوگا)، نرمشی جهانی شناخته شده و مطالعات علمی – روان شناختی بسیاری روی آن صورت گرفته است. امروزه این ورزش فرح بخش برای زنان توصیه شده است. حتی اگر برنامه روزانه آنان فشرده باشد تنها با 15 دقیقه نرمش یوگا می‌توانند سلامتی خود را تا حد زیادی تضمین کنند. هر اندازه هم که گرفتار باشید چند ثانیه قبل از خواب یا چند دقیقه قبل از ناهار و شام و یا چند لحظه قبل از رفتن به محل کار می‌توانید یوگا کنید. ورزش یوگا خصوصا برای زنانی که هم خارج از خانه کار می‌کنند و هم پس از کار مشغول کارهای خانه می‌شوند توصیه زیادی شده است. حرکات یوگایی هیچ زمان خاصی ندارد و شما با کمترین آموزش می توانید بهترین مهارت‌ها را در این رابطه بیابید فقط به شرطی که بتوانید بر جسم و فکر خود تمرکز کنید. بعد از تنها 15 دقیقه نرمش می‌توانید احساس طراوت و آرامش را کاملا حس کنید. در کنار حرکات یوگایی چند راه ساده پیشنهاد می‌شود که با به کار بردن آن ها می‌توانید در طول روز خستگی را کنار گذاشته و به آرامش برسید. \n
•	6 صبح \n
در تمام روز سعی کنید نفس های عمیق بکشید این کار به باز شدن فکر شما کمک می‌کند و سیستم خون رسانی و تنفسی تان را با مشکل مواجه نمی‌کند. \n
-	پاهایتان را به اندازه عرض شانه ها باز کنید دست هارا به حالت ضربدر جلوی بدن خود قرار داده و کمی خم شوید. \n
-	حالا نفس عمیقی بکشید و به آرامی دست خود را بالای سرتان ببرید. نگه داشتن دست ها بالای سر باعث می‌شود که پاهای شما تقویت شده و عضلاتتان توانایی حفظ شرایط دشوار حرکتی را داشته باشید. \n
-	به آرامی عمل بازدم را انجام داده و دست هایتان را به پایین بیاورید. نفس عمیق باعث می‌شود میزان اکسیژن خونتان افزایش یافته و به نشاط شما کمک کند. دست هایتان را به طور کشیده به اطراف بدنتنان نگه دارید. این کار باعث می شود شانه هایتان شل شده و اعصابتان آرامتر شوند. این نرمش‌ها را هرکدام تا 5 بار انجام دهید و در هر 5 بار 50 ثانیه وقت صرف کنید. \n
•	6:30 صبح \n
ماساژ صورت - صبح بهترین فرصت برای ماساژ صورت است. بهتر است قبل از شروع ماساژ هر روز صبح کرم مرطوب کننده روی پوست صورت و گردن و دست ها بمالید. حالا به آرامی با دست صورتتان را ماساژ دهید. یادتان نرود که از ماساژهای محکم و ضربه ای خودداری کنید زیرا این کار باعث می‌شود که صورت و پوست قابلیت ارتجاعی خود را از دست داده و باعث سفتی آن شود. مقداری کرم مرطوب کننده به دست ها زده و آن را به آرامی از وسط گونه ها به اطراف بمالید و فشار دهید. حالا با استفاده از نوک انگشت صورت را تا بالای پیشانی ماساژ دهید. انگشتانتان را از بینی تا ناحیه ی اطراف لب‌ها بلغزانید همین حرکت آرام را برای ناحیه ی چانه و فک تا گوش ها انجام دهید و دست آخر گوش ها را به آرامی از بالا تا نرمه فشار دهید. سعی کنید از مرطوب کننده‌هایی استفاده کنید که در آن عصاره روغن گل شمعدانی، پالما و یا رز به کار رفته باشد. هر روز صبح یک دقیقه این کار را انجام دهید. \n
•	7:36 صبح  \n
بوهای خوش قدرت آرامش بخشی دارند و به سلامت جسمی و روانی شما خیلی کمک می‌کنند. می‌توانید تمام فضای خانه تان را از عطر و بوی خوش آکنده سازید. همچنین می‌توانید از این بو ها در خودروی شخصی تان نیز بکار برید و احساس آرامبخشی خود را بیشتر کنید. خصوصا زنان چون نقش محوری تری در خانه دارند باید این نکته را هیچگاه از یاد نبرند. متخصصان گیاهان و گل های مختلفی را به این منظور پیشنهاد کرده اند مثل بوی گل شمعدانی که باعث آرامش فکری می‌شود. همچنین در طب سنتی و بکار بردن دارو های گیاهی خیلی درباره استنشاق بوی گیاه ارسطو خودوس و رزماری شده است زیرا این دو گیاه هم باعث آرامش فکری و جسمی شما می‌شوند و هم اینکه راه های تنفسی شما را برای تنفس عمیق باز می‌کند. \n
ترنج نیز تاثیرات طراوت بخشی و توازن دارد. همچنین می‌توانید از نعنا و چوب صندل نیز استفاده کنید چراکه هردو دارای بوی خوش بوده و آرامبخش نیز هستند. \n
•	10:15 صبح \n
ماساژ و ورزش دست ها - یک جفت توپ درمانی چینی تهیه کرده و هر دوی آن را با یک دست بگیرید و آن هارا در جهت عقربه های ساعت بچرخانید. این حرکت متفاوت باعث می‌شود که ماهیچه های دست و انگشتانتان و همچنین ساعد دست هایتان منقبض شده و حس آرامش بخشی و رفع خستگی را در دست‌های شما ایجاد کند. این حرکات آرام طی روز می‌تواند جریان خونتان را افزایش دهد و اکسیژن بیشتری به ماهیچه هایتان برسد. \n
•	ساعت 13  \n
بعد از ظهر خود را با احساس تازگی مانند حسی که صبحگاهان دارید شروع کنید. می توانید از روغن ها یا ماده های گیاهی استفاده کنید تا طراوت را به پوست شما برگرداند و در عین حال به آرایش صورتتان آسیبی وارد نکند. \n
برای تهیه‌ی یک اسپری خانگی سه قطره روغن گل رز را با هشت اونس آب مقطر مخلوط کرده و در یک شیشه رنگی بریزید که دستگاه آب پاشی داشته باشد این ماده را حتما باید در شیشه رنگی ریخته و دور از نور آفتاب نگه دارید. این ماده اگر در شرایط خاصش نگهداری شود تا شش ماه ماندگاری دارد. \n
 ساعت 14:25 \n
اگر نویسنده هستید یا زیاد می‌نویسید و از انگشت هایتان استفاده می‌کنید و یا تایپیست هستید و با صفحه کلید کامپیوتر زیاد کار می‌کنید، به شما توصیه می‌شود برای کم کردن احساس فشار و خستگی دست هایتان ، آن را با آب سرد بشویید. هریک ساعت یکبار اگر این کار را انجام دهید، با عث می‌شود که خون اضافه به رگ ها و دست‌های شما جریان نیفتد و انگشتانتان بلافاصله آرام شوند. \n
•	ساعت 11:15 \n
در این ساعت که ساعت اوج خستگی و کار است، به زنان کارمند یا خانه دار پیشنهاد می‌شود یک بوی خوش مثل رزماری استنشاق کرده و سعی کنند این بو بدون کافئین باشد. مثلا سعی کنید چای یا قهوه را بو نکنید. می‌توانید از روغن های ضد خستگی در این رابطه استفاده کنید مثل رزماری و یا نعناع. اگر در این ساعت این روغن هارا استنشاق کنید، بخشی از خستگی روزانه تان برطرف شده و به آرامش دست می یابید. \n
•	ساعت 16:33 \n
 اگر تمام شب را بیرون بوده، درس خوانده اید یا بالای بالین کودک دلبندتان مانده و یا اینکه با کامپیوتر کار کرده‌اید و احساس فشار در چشم هایتان می‌کنید، دست از کار کشیده و برای رفع خستگی چشمانتان به توصیه‌های زیر توجه کنید: \n
یک سوم کیسه پلاستیک را از برنج خشک پر کنید و در جایخی بگذارید. دقایقی بعد، وقتی برنج به اندازه کافی خنک شد، از یخچال بیرون آورده و روی چشمانتان بگذارید و به صندلی تکیه دهید. \n
زنان خانه دار می توانند از یک آرامبخش دیگر برای چشمان خود و اعضای خانواده‌شان استفاده کنند مثل کدو سبز آغشته به عرق بابونه. این دو ماده گیاهی در آرامبخشی اعصاب چشم نقش کلیدی مهمی دارند. \n
•	ساعت 17:50 \n
در این ساعت اکثر زنان شاغل از کار فراغت یافته و به خانه می‌روند. قبل از اینکه کارهای روزمره را شروع کنید، کمی استراحت کرده و سخنی روزانه را از تن خارج سازید. یعنی در ابتدا روی زمین دراز کشیده و پاهارا روی دیوار بلند کنید و به آن تکیه دهید. دست هارا به راحتی بالای سر دراز کنید. 5 بار از راه بینی نفس عمیق کشیده و این کار را تا 10 بار ادامه دهید. این وضعیت باعث می‌شود که خونی که در طول روز در پاها و قوزک پا جمع شده، به طرف قلب جریان یابد. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="4">
            <onvan>StartOnvan
 تغذیه در یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ﻫﺪﻑ ﺍﺯ ﺗﻐﺬﯾﻪ ﺻﺮﻓﺎً ﺑﺮﺍﯼ ﭘﺮ ﮐﺮﺩﻥ ﻭ ﻟﺬﺕ ﺑﺮﺩﻥ ﺍﺯ ﻃﻌﻢ ﺁﻥ ﻧﺒﻮﺩﻩ ﻭ ﻫﺪﻑ ﺍﯾﺠﺎﺩ ﻧﯿﺮﻭﯼ ﻻﺯﻡ ﺑﺮﺍﯼ ﺍﺩﺍﻣﻪ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﻭ ﺑﻪ ﻭﺟﻮﺩ
ﺁﻭﺭﺩﻥ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺩﺭ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﻓﻌﺎﻟﯿﺖﻫﺎﯼ ﺟﺴﻤﯽ ﻭ ﺭﻭﺣﯽ ﺑﻮﺩﻩ ﺍﺳﺖ، ﺁﻥ ﻫﻢ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﮐﻪ ﺍﺯ ﻏﺬﺍﯼ ﺳﺎﻟﻢ ﻭ ﺑﺎ ﮐﯿﻔﯿﺖ ﺣﺎﺻﻞ ﮔﺮﺩﯾﺪﻩ ﺍﺳﺖ.
ﺁﻧﭽﻪ ﮐﻪ ﺍﻣﺮﻭﺯﻩ ﮐﺎﻣﻼً ﺛﺎﺑﺖ ﺷﺪﻩ ﻏﺬﺍﻫﺎﯼ ﻣﻘﻮﯼ ﻭ ﻏﯿﺮﻃﺒﯿﻌﯽ ﻧﺘﯿﺠﻪ ﺍﯼ ﺟﺰ ﭘﯿﺮﯼ ﺯﻭﺩﺭﺱ ﻧﺪﺍﺷﺘﻪ ﻭ ﭘﺮﺧﻮﺭﯼ ﻣﻮﺟﺐ ﻧﺎﺭﺍﺣﺘﯽﻫﺎﯼ ﻓﺮﺍﻭﺍﻧﯽ ﮔﺮﺩﯾﺪﻩ ﮐﻪ ﻧﺎﺷﯽ ﺍﺯ
ﺳﻤﻮﻡ ﻭ ﺍﺳﯿﺪﻫﺎ ﻭ ﻣﻮﺍﺩ ﺯﺍﯾﺪﯼ ﺍﺳﺖ ‏( ﺳﺎﯾﺖ ﻫﯿﭙﻨﻮﺗﯿﺴﻢ ﺩﺍﺕ ﺁﯼ ﺁﺭ ‏) ﮐﻪ ﺩﺭ ﻧﺘﯿﺠﻪ ﺳﻮﺀ ﻫﺎﺿﻤﻪ ﺑﻪ ﻃﻮﺭﻡ ﻣﺴﺘﻘﯿﻢ ﻭ ﻏﯿﺮﻣﺴﺘﻘﯿﻢ ﭘﺪﯾﺪﺍﺭ ﺷﺪﻩ ﺍﺳﺖ.
ﮐﺎﺭﺷﻨﺎﺳﺎﻥ ﺗﻐﺬﯾﻪ ﺭﺍ ﻋﻘﯿﺪﻩ ﺑﺮ ﺍﯾﻦ ﺍﺳﺖ ﮐﻪ ﺑﺪﻥ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﻫﻤﻮﺍﺭﻩ ﺩﺭ ﻣﻘﺎﺑﻞ ﻣﯿﮑﺮﻭﺏﻫﺎﯾﯽ ﮐﻪ ﺑﻪ ﺁﻥ ﻭﺍﺭﺩ ﻣﯽﺷﻮﻧﺪ ﻣﻘﺎﻭﻣﺖ ﻧﺸﺎﻥ ﺩﺍﺩﻩ ﻭ ﺗﻮﺍﻧﺴﺘﻪ ﺍﯾﻦ ﻣﯿﻬﻤﺎﻧﺎﻥ
ﻧﺎﺧﻮﺍﻧﺪﻩ ﺭﺍ ﺍﺯ ﭘﺎﯼ ﺩﺭﺁﻭﺭﺩ. ﺍﺯ ﻃﺮﻓﯽ ﺗﻐﺬﯾﻪ ﻧﺎﺩﺭﺳﺖ ﻭ ﻋﺪﻡ ﺭﻋﺎﯾﺖ ﮐﻤﯿﺖ ﻭ ﮐﯿﻔﯿﺖ ﺁﻥ ﻣﻮﺟﺐ ﺍﺯ ﺩﺳﺖ ﺩﺍﺩﻥ ﻣﻘﺎﻭﻣﺖ ﻻﺯﻡ ﺩﺭ ﻣﻘﺎﺑﻞ ﻣﯿﮑﺮﻭﺏﻫﺎ ﺷﺪﻩ ﺍﺳﺖ. ﭼﻪ
ﻣﻘﺎﺑﻠﻪ ﺑﺎ ﺳﻤﻮﻡ ﻭ ﻣﻮﺍﺩ ﺯﺍﯾﺪ ﻣﻮﺍﺩ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﻓﺮﺻﺖ ﻻﺯﻡ ﺭﺍ ﺍﺯ ﺑﺪﻥ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﻣﯽﮔﯿﺮﺩ.
ﺑﻨﺎﺑﺮﺍﯾﻦ ﻧﺘﯿﺠﻪ ﻣﯽﮔﯿﺮﯾﻢ ﮐﻪ ﺗﻮﺟﻪ ﺑﻪ ﻧﻮﻉ ﺗﻐﺬﯾﻪ ﻭ ﺑﺮﺧﻮﺭﺩﺍﺭﯼ ﺍﺯ ﯾﮏ ﺭﮊﯾﻢ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﺻﺤﯿﺢ ﺑﺮﺍﯼ ‏« ﯾﻮﮔﯽﻫﺎ‏» ﺩﺭ ﺩﺭﺟﻪ ﺍﻭﻝ ﺍﻫﻤﯿﺖ ﻗﺮﺍﺭ ﺩﺍﺭﺩ . ﭼﻪ ﺍﯾﻦ ﺭﻋﺎﯾﺖ،
ﻧﯿﺮﻭﯼ ﺗﺎﺯﻩﺍﯼ ﺭﺍ ﺑﺎ ﻧﯿﺮﻭﯼ ﺑﻪ ﺩﺳﺖ ﺁﻣﺪﻩ ﺍﺯ ‏«ﯾﻮﮔﺎ ‏» ﺗﻮﺃﻡ ﻣﯽﺳﺎﺯﺩ. ﻭ ﻧﺘﯿﺠﻪ ﻋﺎﻟﯽ ﺑﻪ ﻭﺟﻮﺩ ﻣﯽﺁﻭﺭﺩ.
ﺗﻮﺻﯿﻪ ﻣﺎ ﺍﯾﻦ ﺍﺳﺖ ﮐﻪ ﻫﻤﻮﺍﺭﻩ ﺩﺭ ﺍﻧﺘﺨﺎﺏ ﻣﻮﺍﺩ ﻏﺬﺍﯾﯽ ﺩﻗﺖ ﻧﻤﺎﯾﯿﺪ.


            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>

    </string-array>

    <string-array name="senin_mokhtalef">
        <item name="1">
            <onvan>StartOnvan
                یوگا کودکان
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                وقتی به بچه ها یوگا آموزش می دهیم , می تواند به مقابله با استرس کودکان در این دنیای پر شتاب کمک  کند. بچه های ما در دنیای پر تحرک با والدین پر مشغله , فشارهای مدرسه , درس خواندن های پیاپی , بازیهای ویدوئویی , فروشگاهها و ورزشهای رقابتی زندگی می کنند و ما معمولا این موارد را به عنوان عوامل استرس زا برای کودکانمان در نظر نمی گیریم . اما این امر حقیقت دارد. \n
من به این نتیجه رسیده ام که یوگا می تواند به مقابله با این فشارها کمک کند. وقتی کودکان تکنیکهایی را برای سلامتی , ریلکسیشن و رضایت درونی فرا می گیرند می توانند راحت تر مشکلات زندگی را پشت سر بگذارند . انجام تمرینات یوگا در سنین کودکی , عزت نفس و آگاهی از بدن را با فعالیتهای فیزیکی بدون رقابت تشویق می کند.
تکنیک های یوگا به انعطاف پذیری و نیرومندی بدن کودکان کمک می کند و یکی از موثرترین شیوه ها برای افزایش دقت، توجه، تمرکز و فعال سازی نیروی ماهیچه های بدن است. \n
کودکان نیز همچون والدین شان تحت فشارها و استرس های گوناگونی در طول روز قرار می گیرند. اختلافات خانوادگی، ترس ها و اضطراب های دوران کودکی، رقابت با دوستان، آشفتگی های فکری - هیجانی و روابط نابسامان بین اعضای خانواده همگی از جمله تنش هایی هستند که می توانند بر ذهن و روان کودکان تاثیری منفی گذارند. آنها نیز همچون پدر و مادرشان نیاز به آموزش های خویشتنداری، کنترل نفس، آرام سازی عضلانی و خودآگاهی درونی دارند. یکی از روش هایی که موجب کاهش فشارهای روزانه بر کودکان می شود، یادگیری تمرینات یوگا است. تکنیک های یوگا به انعطاف پذیری و نیرومندی بدن کودکان کمک می کند و یکی از موثر ترین شیوه ها برای افزایش دقت، توجه، تمرکز و فعال سازی نیروی ماهیچه های بدن است. \n
کودک در حال رشد می تواند با فراگرفتن تمرین های یوگا، قرار گرفتن در یک وضعیت ثابت و بدون تنش را تجربه کند. برای بدن های کودکان انعطاف پذیری، چابکی و وضعیت های درست بدنی بسیار مهم است. حرکات یوگا از آن دسته ورزش هایی نیست که موجب سفت و سخت شدن عضلات بدن می شوند، بلکه این حرکات موجب انعطاف پذیری، نرمی و تعادل بین اندام های مختلف بدن می شوند. از آنجایی که کودکان توان بیان مشکلات و ناراحتی های شان را ندارند و نمی توانند به والدین و نزدیکان شان بفهمانند که رفتار ناسازگارانه آنها ناشی از چه علتی است، باید روشی را برای تخلیه هیجانی به آنان آموخت که همواره از شدت هیجان ها و احساس های شدید عاطفی آنان بکاهد. به همین دلیل توصیه می شود که کودکان نیز سعی کنند با انجام تکنیک های هماهنگ سازی ذهن و جسم، درصدد ایجاد تعادل بین قوای درونی شان برآیند و توانایی روبه روشدن با شرایط سخت زندگی را در خود بالا ببرند. \n
فواید یوگا چیزی بیش از تقویت جسم، روح و ذهن‌تان است؛ یوگا می تواند به کودک‌تان در برخی شرایط دشوار نیز کمک کند. چند حرکت مناسب کودک با تایید مکری والاس (Macrie Wallace) مربی ارشد یوگار در مانتکلر ایالت نیوجرسی در اینجا ارائه شده است. \n
برای جلوگیری از کج خلقی:  اگر کودک‌تان ناراحت است به او بگویید که به پشت بخوابد و با دست و پاهایش در هوا رکاب بزند و همزمان با این حرکات بگوید: " ها ها ها ". قبل از این که متوجه شود آرام خواهد شد.  \n
برای آرامش قبل از خواب: از کودکتان بخواهید که به پشت بخوابد و پاهایش را راست مقابل دیوار قرار دهد و دست‌هایش را به طرفین باز کند. یک عروسک سبک روی شکمش قرار دهید. از او بخواهید نفس بکشد تا شکمش ورم کرده و عروسک‌اش بالا بی‌آید. سپس بخواهید که آرام تا 5 شماره نفسش را بیرون بدهد. این کار را  تا زمانی‌که به آرامش برسد، تکرار کنید. \n
برای رهایی از عصبانیت  او از بی قراری: از کوچولوی بی‌تاب خود بخواهید جفت پا بایستد و دست‌هایش را به طرفین دراز کند. از او بخواهید زانوی راستش را خم کرده و پایش را داخل ران چپش قرار دهد. وقتی تعادلش را حفظ کرد می‌تواند دست‌هایش را بالای سرش بیاورد، کف دست‌هایش را به هم بزند و تا 10 بشمارد و بعد او را راهنمایی کنید تا جای پاهایش را عوض کند. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                senin3
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="2">
            <onvan>StartOnvan
                هاتا یوگا در 365 روز
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                توجه نمایید که تمام تمرینات را هر فردی با هر جنسیتی در سن ۶ تا ۷۰ سال می تواند انجام دهد فقط توجه نمایید که با صبر و دقت مطالب و عکسها را مشاهده نمایید و طبق توضیحات انجام دهید این روش آموزش بسیار بسیار کاربردی می باشد. \n
توجه نمایید که این تمرینات از دوره کاملا مبتدی آغاز شده است و در نهایت ۳۶۵ روز یعنی یک سال شما یک یوگا کار حرفه ای می شوید, که می توانید تمام حرکات یوگا را به درستی انجام دهید پس بدون داشتن عجله روزی ۲ بار تمرینات مربوط به روز را انجام دهید و هر فردی که برای اولین بار با این کانال آشنا می شود باید از ابتدا شروع کند و توجه نمایید که ما روزانه مطالب را به روز می کنیم که می توانید تمرینات آن روز را انجام دهید . \n
نرمش و آماده سازی: \n
نرمش اول: سر پا به طور ایستاده و صاف به مدت ۱ دقیقه نرم و ریلکس بدنتان را شل کنید و آهسته بالا و پایین بپرید. \n
نرمش دوم : به مدت ۳۰ ثانیه در جا بدوید آهسته و ریلکس با تنفس منظم. \n
نرمش سوم : نرمش اول را تکرار کنید. \n
نرمش چهارم : نرمش دوم را تکرار کنید. \n
تمرین تنفسی: به تعداد ۱۰ مرتبه نفس عمیق بکشید و بعد از ۳ شماره آن را کاملا رها کنید ( ششهایتان را کاملا از هوا پر و خالی کنید ) \n
توجه داشته باشید که با بینی نفس بگیرید. سه ثانیه کامل عمل دم را انجام دهید. در این مدت سه ثانیه کاملا هوا را در ریه هایتان پر کنید و بعد از اینکه هوا در ریه هایتان پر شد.حال به مدت سه ثانیه آن را در سینه هایتان حبس کنید.سپس توسط دهان تمام هوا را خارج کنید. یعنی عمل بازدم که عمل بازدم را هم به طور کامل در مدت سه ثانیه انجام دهید. \n
این عمل تنفس را ۱۰ مرتبه بدون وقفه انجام دهید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                senin1
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="3">
            <onvan>StartOnvan
                یوگا برای دوران مختلف زندگی زنان
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                استرس،‌ تغییرات هورمونی و اعتماد بنفس و پیشرفت چند دلیل از صدها دلیلی است برای اینکه زنان باید سالم بمانند. \n
توانایی زنان برای غلبه بر استرس، صرفنظر از احساسی یا فیزیکی بودن آن، بستگی زیادی به سلامت آنها دارد. \n
 تغییرات هورمونی که در نتیجه یائسگی، بارداری و قاعدگی بوجود می‌آید دلیلی برای ناراحتی زنان از سندرمهای قاعدگی، سردرد و نشانه‌های دیگر می‌باشد. آنها همچنین نیازمند سلامتی برای گذراندن دورانهای بارداری و یائسگی می‌باشند و برای داشتن ظاهری خوب و زیبا در تمام دورانها زیر فشار قرار دارند. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                senin2
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="4">
            <onvan>StartOnvan
                یوگا برای دوران یائسگی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                با یوگا بر یائسگی غلبه کنید \n
یائسگی یکی از دورانهای زندگی هر زنی است. دوره‌ای است که قاعدگی به اتمام می‌رسد.  \n
این دوره از زندگی معمولا وابسته به تغییرات  هورمونها، وضعیت فیزیکی و تفییرات فیزیولوژیکی بین سنین 40 تا 60 سالگی اتفاق می‌افتد. این تغییرات کم کم و یا بصورت ناگهانی رخ می‌دهد. حتی ممکن است فردی خیلی زودتر و در سن 30 سالگی و یاخیلی دیر و در سن 60 سالگی یائسه شود. یائسگی حتی بدنبال خارج کردن رحم نیز رخ می‌دهد. یائسگی بیماری نیست بلکه پروسه‌ای طبیعی است. اگرچه احتمال ابتلا به بیماریهای قلبی و پوکی استخوان در این دوران بالا می‌رود. \n
علائم یائسگی عبارتند از قاعدگی نامنظم، تغییر در امیال جنسی، داغ شدن بدن، خشکی واژن و مشکلات ادراری، تغییر در ظاهر و رفتار، اختلال خواب، سردرد و لرزش قلب می‌باشد. اما همه خانمها این علائم را تجربه نمی کنند و حتی برخی از آنها هیچ علامتی را در این دوران تجربه نمی‌کنند. \n
یوگا می تواند گر گرفتگی و عرق های شبانه را در زنان یائسه کاهش دهد و عملکرد ذهنی آن ها را بهبود بخشد. \n
محققان با بررسی تأثیر یوگا و نرمش های کششی ساده روی ۱۲۰ زن یائسه ۴۰ تا ۵۵ ساله، دریافتند یوگا می تواند هم از لحاظ فیزیکی و هم از لحاظ ادراکی به این زنان کمک کند. \n
در این تحقیق در زنانی که علاوه بر انجام حرکات و تمرینات یوگا، به درس هایی درباره استفاده از روش های یوگا برای مدیریت استرس گوش دادند، پس از هشت هفته کاهش چشمگیر گر گرفتگی، عرق کردن شبانه و اختلالات خواب مشاهده شد. \n
دانشمندانی که این مطالعه را انجام داده اند، معتقدند تمرینات یوگا، خصوصاً در اصلاح نحوه تنفس و هماهنگ سازی نفس کشیدن با حرکات بدن، نه تنها بر فعالیت فیزیکی، بلکه بر بهبود عملکردهای ادراکی زنان یائسه تأثیرات درمانی فوق العاده ای دارد. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                senin4
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="5">
            <onvan>StartOnvan
                خواص یوگا در میانسالی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                تحقیقات جدید نشان داده است که حرکت های کششی و آرام بخش یوگا همانند هنگامی که شما در حال دویدن در یک سطح بدون شیب هستید کالری می‌سوزاند و می‌تواند عامل بسیار مؤثری در سنین میانسالی برای کنترل وزن بدن باشد. \n
محققان به این نتیجه رسیده اند که اغلب افرادی که اضافه وزن دارند و در سنین 50-60 سالگی به تمرینات یوگا می‌پردازند بعد از گذشت ده سال تمرین حدود 3-4 کیلو گرم از وزن خود را از دست می‌دهند، در حالی که سایر افراد مشابه که تمرینات یوگا نمیکنند در این مدت بیش از 5-6 کیلو به وزن آن ها اضافه می‌شود. \n
آلن کریستال (Alan Kristal) یکی از محققان مرکز تحقیقات سرطان fred Hutchinson که دستیار اول تحقیق درباره یوگا بوده است، معتقد است که این مهم هیچ دلیلی ندارد چز اینکه یوگا باعث سوخته‌شدن  کالری در بدن می‌شود.
آلن کریستال که خود شخصا بیش از ده سال است به تمرینات یوگا می‌پردازد می‌گوید: "به غیر از مواردی که به صورت جدی به یوگا می‌پردازید نباید انتظار تغییر مثبت در وزن خود را داشته باشید." \n
وی همچنان معتقد است که انجام منظم تمرینات یوگا باعث می‌شود تا مردم سنین مختلف در فرم بوده و خورد و خوراک مناسبی داشته باشند. یوگا از لحاظ روحی نیز باعث می‌شود تا مردم به سمت رفتارهای ناهنجار کشیده نشوند و دچار استرس و افسردگی‌های معمول جامعه شهرنشین نگردند. باید توجه کرد که علت برخی از افزایش وزن ها استرس و افسردگی است که در این حالت شخص برای فرار از مشکلات روحی به خوردن روی می‌آورد. \n
کریستال می‌گوید : "شما پس از مدتی انجام تمرینات یوگا احساس مثبت و سرحال بودن خواهید کرد." \n
یوگا کمک می‌کند که بدن خود را در حالت تعادل نگه دارید اما این تحقیق نتیجه بررسی اطلاعات مربوط به 15500 نفر از افرادی بوده است که بین 50 تا 57 سال سن داشته اند. نتیجه این تحقیقات در نسخه ماه جولای/آگوست مجله alternative therapies in health and medicine  منتشر شده است. در این مقاله همچنین آمده است که افرادی که به سمت یوگا می‌روند معمولا از خوردن غذاهای آماده و تنقلات پرهیز می‌کنند، چراکه آدم ها می‌خواهند به بدن خود احترام بگذارند. \n
از زبان یک مربی یوگا \n
خانم مری ایمنی  (mary Imani ) که مدت پنج سال است بعنوان معلم یوگا در مرکز limbs 8 در حال کار است می‌گوید: "بسیار دشوار است که انسان یوگا انجام دهد و در کنار آن از غذاهای سنگین بخورد بعنوان مثال حتی خوردن یک قطعه از پیتزا ممکن است شما را از انجام برخی حرکت‌های خاص در یوگا باز دارد". او معتقد است که یوگا به انسان کمک می کند که یک شرایط ایده آل و معتدل برای زندگی روح و بدن خود پیدا کند. \n
از زبان یک ورزشکار یوگا \n
گلوریا سویلی  (gloria supple  ) که 59 سال دارد برای مدت 5 سال است که یوگا کار می‌کند. وی معتقد است که تمرینات یوگا برای او بسیار مفید بوده و به او کمک کرده تا وزن خود را در این مدت کنترل کند. او می‌گوید : "یوگا کمک می‌کند که بدن خود را در حالت متعادل نگه دارید." \n
در کنار این موضوع، بسیاری از طرفداران یوگا و همین طور برخی متخصصین معتقد هستند که کاهش وزن و کنترل متابلسیم در بدن از عوارض جانبی ای است که تمرینات یوگا با خود به همراه می‌آورد و دلیل آن چیز جز نظم و دیسیپلینی که یوگا به نحوه تنفس کردن، خورد و خوراک، نگهداری از بند و ... میدهد نیست. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir

            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="6">
            <onvan>StartOnvan
                یوگای سالمندان راهی برای جوان ماندن
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                دوران سالمندان زمانی است که انسان می‌تواند وقت بیشتری را به سلامتی، خانواده، تفریح، سرگرمی و آرامش خود اختصاص دهد. اما در کنار این، دوران سالمندی می‌تواند با بروز برخی مشکلات مانند افزایش فشار خون، بیماری‌های رماتیسمی، آرتروز، پارکینسون، آلزایمر و ... همراه باشد. به همین دلیل سالمندان باید تلاش کنند که در این دوران تناسب اندام و سلامت خود را بیش از پیش مورد توجه قرار دهند. هرچند تغییرات دوران سالمندی، انجام دادن برخی از ورزشها را در سالمندان محدود می‌کند. همین امر آنان را در جهت انجام دادن ورزشهایی مانند دویدن، پیاده روی سریع و یوگا هدایت می‌کند. \n
یوگا ورزشی است که با تنظیم نیازها و توانایی‌های‌ فرد زمینه انجام دادن آن را برای همه افراد، حتی افراد بسیار سالمند فراهم می‌کند. این ورزش و دانش عظیم با رویکرد کل نگر خود، انسان را از همه جنبه‌ها رشد می‌دهد. یوگا به شما کمک می‌کند که بدنی متناسب تر، ذهنی آرام تر و روانی متمرکزتر داشته باشید. یوگا همچنین در پیشگیری و مهار مشکلات و عوارض شایع جسمی و خلقی که در سنین سالمندی رخ می‌دهند مؤثر است. این ورزش به شما کمک می‌کند که بیشتر با خود در ارتباط باشید و با پذیرش و درک شرایطی که در آن قرار دارید رویکردی مثبت به زندگی داشته باشید. \n
برخی از آسانناهای یوگا برای کاهش و طبیعی کردن فشار خون و ایجاد تعادل دستگاه عصبی طراحی شده اند و برای پیشگیری از بیماری‌های قلبی و مشکلات دستگاه عصبی مؤثرند. تمرینات تنفسی (پرانایاما) می‌توانند در شما احساس نشاط ایجاد کنند و از بروز عوارض تنفسی در شما پیشگیری کنند. \n
هنگامی که یوگا می‌کنید، بدن خود را میشناسید و به محدودیتهای آن احترام می‌گذارید. هرگز بیش از حد در انجام یک حرکت به بدن خود فشار نمی‌آورید. یوگا تنها هنگامی می‌تواند مؤثر باشد که آن را به درستی انجام دهید. هرچه بیشتر به خود فشار بیاورید، بیشتر خود را در معرض آسیب دیدگی قرار می‌دهید. به یاد داشته باشید که هدف یوگا، آرام کردن ذهن شما هنگام انجام تمرینات جسمی است. اگر هنگام انجام دادن حرکات احساس درد و ناراحتی داشتید، انجام دادن حرکت را متوقف ک نید. هنگامی که احساس خستگی دارید از انجام دادن حرکات یوگا خودداری کنید. در زیر برخی از آساناهای سودمند برای سالمندان ذکر می‌شود: \n
•	تنفس کاپلابهاتی (kaplabhati) : \n
کاپلابهاتی یکی از تکنیکهای تنفسی است که به ویژه برای پاکسازی طراحی شده است. در صورتی که در مجاری تنفسی خود خلط و ترشح فراوان دارید، انجام دادن این تنفس به پاکسازی مجاری تنفسی شما کمک می‌کند. \n
•	نشست ساده (sukhasana) : \n
این روش نشست یکی از نشستهای مراقبه ای کلاسیک است که معمولا پس از شاواسانا انجام می‌شود. این روش نشست به مستقیم شدن ستون فقرات، کند شدن روند سوخت و ساز بدن، افزایش میزان آرامش و افزایش تمرکز کمک می‌کند. \n
•	حرکت گربه (marjarasana) : \n
این حرکت در دو حالت دم و بازدم انجام می‌شود. مرجاسارانا در حالت دم به شما کمک می‌کند که حرکت را از مرکز بدن آغاز کنید و هماهنگی انجام دادن حرکات را در شما افزایش می‌دهد. این دو شاخص مهمترین شاخصهای حرکت یوگا هستند. \n
این حرکت در حالت بازدم به افزایش انعطاف پذیری ستون فقرات کمک می‌کند و ماهیچه‌های لگن، ستون فقرات سینه‌ای و کمری را می‌کشد. اما به یاد داشته باشید که انجام دادن این حرکت دردها و آسیب‌های مزمن و حاد ناحیه کمر با احتیاط همراه باشد. \n
•	ماتسیندراسانا (matsyndrasana) : \n
اگر این حرکت به درستی انجام شود، ستون فقرات را می‌کشد و ماهیچه‌های آن را تقویت می‌کند. این حرکت برای کبد، کلیه و غدد فوق کلیوی شما نیز مفید است. این حرکت را باید زیر نظر یک مربی کارآزموده یوگا انجام دهید. \n
•	شالاباسانا (shalabasan) : \n
این حرکت ماهیچه‌های نیمه تحتانی تنه را قوی می‌کند. این حرکت همچنین ماهیچه‌های شکم، بازوها و پاها را تقویت می‌کند. \n
•	پاوان موکتاسانا (pavanmuktasana) : \n
کلمه سانسکریت پاوان موکتسانا از "پاوان" به معنی هوا یا باد و "موکتا" به معنی رهایی یا آزادی تشکیل شده است. اینحرکت روی دستگاه گوارش اثر می‌کند و گازهای دستگاه گوارش را کاهش می‌دهد. \n
•	شاواسانا (savasan) : \n
این حرکت به عنوان یکی از حرکات کلاسیک یوگا برای رها سازی جسمی شناخته می‌شود. هرچند این حرکت ساده به نظر می‌رسد اما انجام آن چندان ساده نیست. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="7">
            <onvan>StartOnvan
                7 دلیل برای تمرین یوگا بعد از 50 سالگی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                کاهش استرس و اضطراب: \n
تمرین های یوگا با کنترل دم و بازدم، باعث کاهش استرس و اضطراب، و کاهش احساسات منفی می گردد. \n
ثابت شده است که تمرین منظم یوگا احساس آرامش و راحتی  در سرتاسر ذهن و بدن ایجاد می کند و می توانید از یک زندگی آرام و به دور از بهم ریختگی لذت ببرید. \n
کاهش درد و ناراحتی فیزیکی: \n
در دوران یائسگی، بسیاری از خانمها ناراحتی هایی در ناحیه کمر، گردن و گرفتگی هایی در عضلات احساس می کنند. تمرین آرام و ملایم سلام بر خورشید (Surya Namaskar) ، باعث از بین بردن خشکی ها و روان شدن مفاصل می گردد. تمرین روزانه سلام برخورشید به میزان 5 تا 10 دور با آرامش، باعث کاهش درد می شود. \n
کاهش گرگرفتگی: \n
در دوران یائسگی، به دلیل اختلال در پیتا، اکثر خانم ها دچار گرگرفتگی (بالا رفتن به سرعت حرارت بدن) می شوند. برخی وضعیت های یوگا مانند "Ardha Baddha Padma Paschimottan asana" و "Ardha matsyendrasana"و "Supta Padmasana" می توانند به رفع این مشکل و تخلیه حرارت از بدن کمک کنند.
این حرکات باید بسیار آرام و با تمرکز بر روی ریتم تنفس انجام شوند تا آرامش و تعادل در ذهن و بدن ایجاد شود. \n
کاهش فشار خون : \n
یکی دیگر از علائم دوران یائسگی، تعریق شبانه می باشد. تمرین های منظم یوگا باعث کاهش فشار خون و بهبود عملکرد جریان تنفس و خون مي گردد. اين عمل، تعريق شبانه را كاهش مي دهد. شاوآسانا باعث آرامش و بازگرداندن توجه و تمركز بر دم و بازدم شده و مي توان با اين تمرين اضطراب و نگراني ها را بهتر مديريت كنيد. \n
يوگا راهى طبيعي: \n
يك راه بسيار عالى و طبيعى براى كمك به كاهش دردهاى پريود تمرين يوگا مى باشد. با آرام ساختن بدن و ذهن خود مى توانيد به جاى تحمل درد و يا استفاده بيش از اندازه از مسكن، اين دوران را با آرامش سپرى كنيد. \n
يوگا به همراه رايحه درمانى (آروماتراپى): \n
رايحه، تاثير فيزيكى، روحى و روانى بسيار زيادى بر بدن مى گذارد. استفاده از رايحه مناسب در طول تمرين باعث افزايش آرامش و تمركز شده و احساسات منفى و كهنه را از شما دور مى كند. \n
كاهش درد مفصل: \n
امروزه ثابت شده كه يوگا براى كاهش دردهاى مفاصل ناشي از بالارفتن سن مانند آرتريت، بسيار مفيد است. بيشتر افراد مسن ناراحتى آرتريت را تجربه مى كنند. تمرين هاى هاتايوگا خستگى، خشكى و دردهاى مفاصل را كاهش مى دهند. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="roozmarre">
        <item name="1">
            <onvan>StartOnvan
                برنامه ای پیشنهادی جهت رشد معنوی  شما
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                پس از بیدار شدن از خواب با حسی سرشار از سپاس برای طلوع صبحی دیگر مراقبه کنید. در یک نشست راحت بنشینید. چشمها را ببندید و خود را وانهاده نمایید. در ابتدا از تنفس طبیعی خود آگاه باشید و اجازه دهید تا "ذهن" به عادت همیشگی خود که تولید افکار است بپردازد و شما همچون ناظری خاموش این افکار را به تماشا بنشینید. سپس نوری سفید را تجسم کنید که از چاکرای تاج سر وارد بدن شده و تک تک سلولهای بدن شما را پاکسازی و نورانی میکند و بدن شما سرشار از انرژی الهی میگردد. \n
 در اواسط روز و در حین انجام کارهای روزانه نیز هر زمان احساس کمبود انرژی داشتید میتوانید این مراقبه کوتاه را انجام دهید. \n
پس از مراقبه با چند حرکت کششی و اجرای چند دور سلام بر خورشید انرژی را در چاکراها و تمام بدن خود به جریان درآورید و حتما تنفس عمیق شکمی داشته باشید. \n
یک جمله تاکیدی که با حس و حال روز شما هماهنگی داشته باشد را انتخاب کرده و چندین بار تکرار کنید. در طول روز نیز هر زمان فرصت یافتید به صورت آهنگین به اشکال مختلف جمله تاکیدی خود را تکرار کنید. \n
گوش دادن به موسیقی های مثبت و شاد، خصوصا موسیقی های سنتی خودمان در ساعات مختلف روز بسیار کارساز و مفید میباشد. \n
به تنفس خود در طول روز کاملا آگاه باشید. دم ها و بازدم های عمیق برای بدست آوردن تمرکز و آرامش و هدیه پرانا و اکسیژن به سلول ها و تمامی بدن از مهمترین کارهای روزانه شما میبایست باشد. \n
برای  انجام یک کار خیر تصمیمی در آغاز روز بگیرید. این تصمیم حتی می تواند در حد تماس با دوستی که مدتهاست خبری از وی ندارید، باشد. \n
یکی از ویژگیهای نامناسب شخصیتی خود را شناسایی کنید و کاملا از آن آگاه بوده، در طول روز سعی برای مدیریت یا کنترل آن ویژگی داشته باشید. برای مثال اگر زود عصبانی میشوید تلاش کنید تا آن را مدیریت کنید. یا اگر بیش از اندازه گوشت مصرف میکنید، میتوانید رژیم گیاهخواری را در روز مورد نظر پیش بگیرید. \n
داشتن حس سپاسگزاری نسبت به هر چیز یا هر کسی که در اطراف ماست یکی از مفیدترین کارها است. این حس را میتوانید نسبت به تمام اشیایی که در تملک خود داشته و از آنها استفاده میکنید، یا فرد و افرادی که با آنها برخورد دارید انتقال دهید. \n
مهمترین نکته در انجام تمام کارهای فوق به صورت روزانه داشتن تمرکز بر لحظه ابدی حال است بدین ترتیب به ذهن اجازه ندهید تا شما را تحت کنترل خود درآورد یا با یادآوری افکار و یا خاطرات ناخوشایند شما را در آنها محبوس نماید چرا که بجز از دست دادن زمان حقیقی سود دیگری ندارد. \n
برای انجام اینکار که خود مراقبه ای کاربردی در یوگا محسوب میگردد شما میتوانید مثلا اگر در حال طبخ غذا و یا رانندگی هستید به جزئیات آن کار کاملا تمرکز کنید و اجازه پرش ذهن به مسائل دیگر ندهید. \n


            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                roozmarre
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="2">
            <onvan>StartOnvan
                یوگا تغییرات مولکولی مفید در بدن ایجاد می‌کند
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                ورزش‌هایی مانند یوگا، تایچی و مدیتیشن می‌تواند واکنش‌های مولکولی را تغییر دهند‎
مطالعات اخیر که در مجله "مرزهای علم ایمنی شناسی" منتشر شده نشان داده است ورزش‌هایی همچون یوگا باعث تغییر واکنش در مولکول در DNA بدن انسان‌ها می‌شوند.
یافته‌های جدید نشان داده است ورزش‌هایی مانند یوگا، تایچی و مدیتیشن می‌تواند واکنش‌های مولکولی را تغییر دهند. این مساله باعث می‌شود که واکنش‌های بدن به مسائلی همچون استرس تغییر کنند و فرد دچار بیماری‌هایی همچون افسردگی نشود.
هنگامی که فرد در موقعیت استرس‌زا قرار می‌گیرد بدن به صورت طبیعی ژن‌ها را تحریک می‌کند تا پروتئین سیتوکین ترشح کنند. این پروتئین‌ها در طولانی مدت باعث ایجاد سرطان، افسردگی و پیری زودرس می‌شوند. ورزش‌هایی که باعث آرامش روحی می‌شوند، و اکنش‌های مولکولی را تغییر می‌دهند و پروسه فعالیت ژن‌ها را عوض می‌کنند. \n
بنابراین ورزش‌هایی همچون یوگا با وجود این که آرام هستند پیشرفت زیادی در سلامتی افراد ایجاد می‌کنند. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                roozmarre1
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="3">
            <onvan>StartOnvan
                معجزه تنفس
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                بینی شما قسمتهای راست و چپ دارد که هر دو قسمت برای تنفس تان بکار میروند، اما در حقیقت دو سوراخ بینی شما متفاوتند و شما میتوانید این تفاوت را حس کنید. حفره سمت راست بینی، نشانگر خورشید و حفره سمت چپ نشانگر ماه است.      \n
وقتی سردرد دارید، سعی کنید که حفره سمت راست بینی تان را ببنیدید و برای تنفس کردن تنها از حفره سمت چپ استفاده کنید. خواهید دید که بعد از پنج دقیقه سردرد شما خوب خواهد شد \n
اگر احساس خستگی میکنید، برعکس اقدام فوق را عمل کنید. حفره سمت چپ بینی تان را ببندید و تنها از حفره سمت راست بینی تان تنفس کنید. بعد از مدتی احساس میکنید که خستگی شما برطرف شده است.   \n
حفره سمت راست بینی شما به گرمی مربوط است و لذا براحتی گرم میشود این درحالی است که حفره سمت چپ بینی تان به سردی مربوط میباشد. \n
تفریباً همه خانم ها از حفره سمت چپ بینی شان تنفس میکنند، بنابراین با سرعت بیشتری خنک میشوند. اما بیشتر پسر بچه ها با بینی سمت راستشان نفس میکشند
\n
آیا توجه کرده اید که وقتی از خواب برمیخیزید، کدام حفره بینی تان سریعتر تنفس میکند؟ اگر از حفره چپ تندتر تنفس میکنید، شما احساس خستگی دارید. بنابراین حفره سمت چپ بینی تان را ببندید و برای تنفس از حفره سمت راست خود استفاده کنید، خواهید دید که بسرعت احساس شادابی میکنید. \n
دوست من مستمراً سردرد بدی داشت و مکرراً به دکتر مراجعه میکرد و این سردرد باعث شده بود که حتی نتواند براحتی مطالعه کند و شبها نیز چنین سردردی را حس میکرد او مکرراً قرص های مسکن میخورد اما موثر نبود. تا اینکه تصمیم گرفت از راه تنفس، سردرد خود را بهبود ببخشد. حفره سمت راست بینی اش را بست و سعی کرد از حفره سمت چپش تنفس کند. او مشاهده کرد که در کمتر از یک هفته سردردش بهبود یافت لذا این تمرین را برای مدت یکماه بعد هم ادامه داد. چنین تمرینی برای تنفس کردن و بدون استفاده از قرص های شیمیایی تجربه شده ومفید بوده است. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                roozmarre2
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="4">
            <onvan>StartOnvan
                نادی شودان پرانایاما ( پالایش شبکه ارتباطی ذهنی )
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                در یکی از وضعیتهای نشسته مانند پادماسانا، سیروآسانا، سوک آسانا و یا واجراسانا بنشنید. طوری باید راحت باشید که حداقل به مدت ۱۵ دقیقه در وضعیت قرار بگیرید. دستها را روی زانو ها قرار داده، ستون فقرات را صاف و کشیده نگهدارید و سر را در راستای ستون فقرات طوری قرار میگیرد که صورت به سمت روبرو باشد. کل بدن را وانهاده کنید. چشمها را ببندید و بدن و ذهن را آماده انجام دادن تمرینات مورد نظر نمایید. برای چند دقیقه ایی فقط از بدن و تنفس خود آگاه باشید و حالا تمرینات را آغاز کنید.   \n
مرحله اول : در حالیکه دست چپ روی زانو قرار دارد، دست راست را بالا بیاورید انگشتان دست راست هوای جاری در سوراخ های بینی را به ترتیبی که گفته میشود کنترل می نماید. \n
انگشتان سبابه و وسط بین دو ابرو باقی می مانند (Bhrumadhya) و انگشت شصت نزدیک سوراخ راست بینی جهت کنترل هوای جاری در سوراخ راست بینی است و انگشت حلقه نیز نزدیک سوراخ چپ قرار میگیرد که هوای داخل سوراخ چپ را کنترل می نماید.  \n
- سوراخ راست بینی را با انگشت شصت ببندید. دم را از سوراخ چپ بینی وارد کرده و از همان سوراخ بازدم انجام دهید . اندازه دم و بازدم بایستی معمولی باشد. ۵ بار دم و بازدم انجام دهید. حالا فشار انگشت شصت را از سوراخ راست بینی آزاد کنید و سوراخ چپ را با انگشت حلقه ببندید تا هوا درون سوراخ چپ جاری نشود. \n
- از سوراخ راست بینی دم و بازدم کنید. بازم طول دم و بازدم عادی باشد،۵ بار تکرار کنید. تنفس از هر سوراخ بینی ۵ مرتبه و برگشت یک دور کامل است . ۲۵ دور کامل انجام دهید. فراگیر نباید نفس سنگین بکشد و جریان هوا در سوراخ های بینی نباید ایجاد صدا کند. بعد از ۱۵ روز مرحله یک را رها کرده به مرحله دو بروید. \n

مرحله دوم : تناوب تنفس از سوراخ های بینی : \n
- سوراخ راست بینی رابا انگشت شصت ببندید. از سوراخ چپ دم بگیرید، در انتهای دم، سوراخ چپ را با انگشت حلقه ببندید و سوراخ راست بینی را که با انگشت شصت بسته بودید باز کرده و بازدم را از سوراخ راست انجام دهید.سپس دم را از همان سوراخ راست گرفته و در انتهای دم، سوراخ راست را بسته و سوراخ چپ را باز کنید و بازدم را از سوراخ چپ انجام دهید. این یک دور کامل است.   \n
- در این مرحله فراگیر بایستی طول دم و بازدم خود را اندازه بگیرد که بصورت ذهنی با شمردن و تکرار ۱- دم، ۲- دم، ۳- دم و الی آخر. مدت دم و بازدم باید به یک اندازه باشد. مثلاً ۵ عدد شمرده شده برای دم و۵ عدد شمرده شده برای بازدم و یا هر شماره دیگر که خودتان راحت باشید. خود را در شرایط سخت و تحت فشار قرار ندهید. \n
- بعد از چند روز، سعی کنید که طول دم و بازدم را به تدریج و به میزان کم مثلاً یکی یکی افزایش دهید. قبلاً از شماره ۵ بعد از مدتی به شماره ۶ برسید وبعد از آن به ۷. هیچگاه به تنفس فشار نیاورید . مراقب باشید شمارش اعداد را در موقع بازدم به علت اینکه دم شما کوتاه بوده با سرعت انجام ندهید . با کوچکترین علامت ناراحتی مدت دم و بازدم را کاهش دهید ویا برای یک روز تمرین را متوقف کنید. \n
بعد از ۱۵ روز یا بیشتر به مرحله سوم بروید. \n
مرحله سوم : آنتارانگا كومباكا ( نگهداشتن درونی ) یا نادی شودانا پرانایاما
- سوراخ راست بینی را بسته، دم را از سوراخ چپ بگیرید . در انتهای دم هر دو سوراخ بینی بسته شود. دم را تا ۵ شماره نگهدارید . بازدم از سوراخ راست انجام دهید و سپس دم از سوراخ راست بگیرید در حالیکه سوراخ چپ بسته باقی میماند. دوباره دم را تا ۵ شماره نگهدارید در این حالت هر دو سوراخ بینی بسته است. بازدم از سوراخ چپ بینی که باز میکنید انجام شود و سوراخ راست را بسته نگه دارید. این یک دور کامل است. ۲۵ دور تمرین را انجام دهید. \n
- پس از چند روز تمرین، مدت دم، مکث، بازدم را به تدریج افزایش دهید تا به ۷: ۷: ۷ یعنی وقتی ۷ شماره دم می گیرید بتوانید ۷ شماره دم را نگهدارید و بعد ۷ شماره بازدم انجام دهید.    \n
- تمرین نادی شودان را بعد از آساناها و قبل از تمرکز انجام دهید. مکث دم را بیشتر از حدی که راحت هستید طولانی نکنید. ادامه مرحله بعدی را وقتی کاملاً در مرحله قبل مهارت پیدا کردید اجرا کنید و این تمرینات را با مشورت زیر نظر مربی و راهنمای ماهر انجام دهید \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                roozmarre3
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="5">
            <onvan>StartOnvan
                رهایی از استرس و افسردگی با یوگا در 6 دقیقه
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                امروزه با گسترش زندگی ماشینی ناهنجاریهای اضطراب و افسردگی بسیاری از انسانهای عصر حاضر را با مشکلات فراوان رو به رو کرده است. شمار زیادی از انسانهای قرن بیست و یکم بر اثر این عوارض عصبی از اجرای وظایف خانوادگی، شغلی و اجتماعی خود در مانده اند. \n
این دو ناهنجاری بسیار شایع از عوارض جانبی زندگی بر هیاهو و شتاب عصر ما هستند که به راحتی افراد را در دام خود فرو می‌برند اما درمان مراحل پیشرفته این دو بیماری بسیار دشوار و پر هزینه خواهد بود. از این رو به ویژه در مورد این دو بیماری پیشگیری یا درمان در مراحل اولیه بسیار بهتر از انتظار کشیدن برای ظهور تمام علایم بالینی و پیدایش یک بیماری تمام عیار است. در این مقاله بر آنیمتا شما خوانندگان گرامی را با یک شیوه بسیار ساده و عملی از روش های درمانی یوگا برای غلبه بر مراحل اولیه اضطراب و افسردگی آشنا کنیم. \n
این شیوه آسان سدی محکم در برابر پیدایش و پیشرفت این دو عارضه روانی ایجاد خواهد کرد. فرض کنید ساعت 2 بعد  از ظهر است و شما یک روز کاری پر مشغله را به نیمه رسانیده اید. \n
می توانید با اختصاص دادن روزانه 6 دقیقه از وقت خود به آرامشی پایدار در طول زندگی برسید.  \n
چگونه؟ \n
بسیار ساده است. روی صندلی خود راست و کشیده اما در وضعیتی راحت بنشینید تا حد امکان پشت خود را به انتهای صندلی بچسبانید به گونه ای که هیچ گونه خمیدگی در ستون فقرات باقی نماند. بازوان خود را نیز آرام و راحت رها کنید. \n
	مرحله‌ی اول: القای آرامش (زمان 2 دقیقه) \n
این مرحله با گردش شانه‌ها به چپ و راست آغاز می‌شود. در حالی که دستانتان از دو طرف آویزان هستند شانه‌ها را ابتدا در جهت حرکت عقربه های ساعت و سپس در خلاف جهت بچرخانید. این حرکت را 5 بار تکرار کنید. سپس سر را از پهلو به سمت یک شانه خم کنید به خط وسط برگردانید و بعد به سمت شانه مقابل خم کنید. این حرکت را 5 بار تکرار کنید. سپس سر را از پهلو به سمت یک شانه خم کنید به خط وسط برگردانید و بعد به سمت شانه مقابل خم کنید. این حرکت را نیز 5 بار تکرار کنید. در حرکت سوم سر را به طور متناوب به جلو و عقب خم کنید. در زمان خمش به جلو چانه را به قفسه سینه بفشارید. این حرکت ها عروق ناحیه ی گردنی را از فشار ناشی از انقباضات ماهیچه های این ناحیه می‌رهانند. این  کار باعث سهولت در گردش خون مغز و تسهیل روند آرامش خواهد شد. توجه: در تمام این مراحل گردن را صاف و کشیده نگه دارید.(افرادی که به ناراحتی های گردنی مبتلا هستند، نبایست این ورزشهارا انجام دهند.) \n
	مرحله‌ی دوم: توجه به روند تنفس(زمان 2 دقیقه) \n
چشم هارا ببندید و ذهن خود را سبک بار کنید. فقط و فقط به جریان تنفس خود توجه داشته باشید. به طور طبیعی تنفس کنید و به هر دم و بازدم خودآگاه باشید. توجه به روند تنفس در سطح ضمیر ناخودآگاه اثر می‌کند و انسان در می‌یابد که در این لحظه آنچه وجود دارد فقط نفس کشیدن است. نه چیزی کمتر و نه چیزی بیشتر. این آگاهی خود به تنهایی اثر زدای بسیار نیرومندی دارد. \n
	مرحله‌ی سوم: تمرین پرانایاما یا تنفس یوگا(زمان دو دقیقه) \n
با چشمان بسته به آرامی و عمیق نفس بکشید. هنگام دم احساس کنید که هوا به آرامی از انتهای شکم به سمت قسمت‌های بالای قفسه سینه دستگاه تنفس شما را پر می‌کند. سپس در جریان بازدم خروج هوا از قله ریه ها تا قسمت های تحتانی شکم را احساس کنید. این تنفس عمیق را 10 بار تکرار کنید. بهتر است هنگام اجرای این تمرین تنفسی ایستاده باشید. \n
-	نکته مهم : \n
هنگام ده احساس کنید که هوایی سرشار از اکسیژن، نشاط، شادابی و خوشبختی را به درون بدن و وجود خود راه می‌دهید. در جریان بازدم نیز این طور احساس کنید که تمام افکار و احساسات منفی، سموم و مواد زاید را از بدن خود خارج می‌کنید. \n
این تمرین ساده‌ی 6 دقیقه ای که "خود القایی" نامیده می‌شود، یکی از روش های بسیار موثر یوگا در مبارزه با ناهنجاری‌های عصبی و حفظ سلامت و بهداشت روانی انسان هاست. \n
با بهره گیری از این شیوه تلقین مثبت دیدگاه شما به زندگی تغییر خواهد کرد. منفی بافی و بد بینی جای خود را به مثبت اندیشی و خوش بینی خواهد داد و تنش و استرس به آرامشی وصف ناپذیر بدل خواهد شد. این حالتی است که می‌بایست خود تجریه کنید تا حقیقت آن را دریابید. تنها با اختصاص دادن روزانه 6 دقیقه از وقت خود می‌توانید از این سپر مطمئن در برابر نا هنجاری‌های روانی شایع عصر حاضر برخوردار باشید.
\n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                roozmarre4
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="6">
            <onvan>StartOnvan
                تاثیرات یوگا بر کاهش وزن در دوران میانسالی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                حرکت یوگا و مدیتیشن بر خلاف دویدن روی دستگاه « تردمیل » کالری نمی‌سوزاند، اما مطالعات اخیر نشان می‌دهد که به کاهش و کنترل وزن افراد در میانسالی کمک می‌کند. متخصصین دریافتند، افرادی که دچار اضافه وزن هستند و در سنین 50 سالگی به سر می‌برند و به طور متناوب ورزش یوگا انجام می‌دهند، پس از دو سال انجام حرکات یوگا، حدود سه کیلو گرم وزن کم می‌کنند در حالیکه افراد عادی در این سنین یوگا یا ورزش نمی‌کنند، دست کم 6 کیلو اضافه وزن پیدا می‌کنند. \n
در دوران میانسالی، افراد به طور طبیعی در طی 10 سال دچار اضافه وزن می‌شوند. اما آن دسته از کسانیکه یوگا انجام می‌دهند، در این 10 سال نه تنها دچار افزایش وزن نمی‌شوند بلکه وزنشان نیز کاهش پیدا می‌کند. یکی از محققین بنام «آلن کریستال» که خود 10 سال ورزش یوگا انجام می‌داده، میگوید: رابطه ای بین ورزش کالری و سوختن کالری وجود ندارد، ولی ورزش یوگا به افراد کمک می‌کند تا از عادت های بد در خوردن غذا پرهیز کنند و مرتبا در حالت آرامش و سکون قرار داشته باشند. زیرا معمولا افراد وقتی که عصبی هستند، استرس دارند یا دچار افسردگی می‌شوند، بیشتر غذا می‌خورند. اما ورزش یوگا این حالت را از بین می‌برد چراکه افرادی این چنین به سلامتی بدن خود بسیار اهمیت می‌دهند. به طور مثال «ماری ایمانی» که معلم یوگا است، می‌گوید: « وقتی یک تکه پیتزا می‌خورم، انجام دادن حرکات یوگا برایم سخت و دشوار می‌شود. » بنابراین ورزش یوگا باعث آرامش، استقامت و انعطاف پذیری بیشتر در شما می‌شود. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                roozmarre5
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="7">
            <onvan>StartOnvan
                تقویت حافظه به کمک یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                کارایی دانش نوین عصر حاضر در تقویت نیروی حافظه نیز به زمینه‌هایی مانند افزایش ظرفیت سلولهای مغزی، افزایش توان بازخوانی و شناخت داده‌ها و در نهایت دستیابی به تسلط در این فرآیندها محدود می‌شود. امروزه کارشناسان علوم آموزشی برای یادگیری بهتر و تقویت حافظه روش‌های گوناگونی پیشنهاد می‌کنند: \n
1)	روش منطقی: \n
در این روش با توجه به مفاهیم و ارتباط میان شباهتها و تفاوت ها و روابط کلامی موضوع مورد نظر در ذهن سازمان دهی می‌شود. \n
2)	درک مفهومی موضوع: \n
اگر به مفهوم درس توجه بیشتری مبذول شود، شکی نیست که موضوع بهتر در ذهن باقی خواهدماند.این پدیده را حافظه منطقی می‌نامند. با این وجود این مطلب در تمام موارد قابل تعمیم نیست. به عنوان نمونه جدول ضرب قابل درک مفهومی نیست. \n
3)	فرایادگیری over learning : \n
هنگامی که فرد بتواند درس آموخته شده را بدون کوچکترین اشتباهی پس دهد می‌توان گفت آن را یادگرفته است. فراگیری عبارت است از یادگیری به مراتب فراتر از این حد. این روش باعث می‌شود که داده‌های آموخته شده در ذهن کاملا مستقر شوند. بسیاری از مهارتهای حرکتی مانند دوچرخه سواری یا شنا هرگز فراموش نمی‌شوند چراکه ما اغلب آن ها را بسیار فراتر از سطح اجرای بی غلط تمرین کرده‌ایم. \n
4)	یادگیری بی فاصله و با فاصله Unbraced &amp; spaced learning : \n
درس خواندن بی وقفه و بدون فواصل استراحت را یادگیری بی فاصله و مطالعه با فواصل استراحت را یادگیری با فاصله می‌نامند. نتایج کار آزمایی‌ها حاکی از آن است که روش یادگیری با فاصله بسیار بهتر از یادگیری بی فاصله اس. \n
5)	روش تقویت هوش و حافظه از راه قیاس منطقی Mnemonics : \n
نوعی هنر است که به کمک آن به خاطر سپردن مطالب و اشکال جدای از آسمان تر می‌شود. در این روش اولین حرف کلمات را در قالب شعر یا ترکیبی زیبا به خاطر می‌سپاریم. \n
به طور کلی حافظه از دو بخش حافظه کوتاه مدت و بلند مدت تشکیل شده است. \n
حافظه ی کوتاه مدت در تکرار مطالبی مانند شماره تلفن برای مدت کوتاه به ما کمک می‌کند اما در بلند مدت کارایی ندارد. در حافظه بلند مدت اطلاعات در بخشهایی از مغز ثبت و گاه به طور دائم ضبط می‌شوند. در یوگا اعتقاد بر آن است که تقویت حافظه در رسیدن به آگاهی کل و مرحله رهایی موثر است. \n
یوگا از راههای گوناگونی در تقویت حافظه نقش دارد: \n
	عمق بخشیدن به ادراک به دلیل محدودیت‌های حاکم بر حواس پنج گانه، ادراک بشری حتی در حالت فعالیت آرمانی خود نیز گاه محدود و نارسا است. بنابراین نخستین گام برای دستیابی به ادراک بهتر افزایش حساسیت گیرنده‌های ادراکی است. در آیین یوگا برای این کار از روش تحریک و رها سازی استفاده می‌شود.تحریک از طریق روشهای پاک سازی یا کریا Kriya  و رها سازی از طریق تمرینهای تنفسی، شاواسانا Shavasana (رها سازی و آرامش کل بدن) و بسیاری از تمرینهای دیگر امکان پذیر است. \n
	کاهش میزان پرش افکار و افزایش توان تمرکز تمرینهای یوگا به گونه ای طراحی شده اند که در نهایت منجربه افزایش توان تمرکز و رسیدن به حالت رهایی ذهن از افکار ناخواسته می‌شوند. یکی از دستاوردهای این حالت رسیدن به توان مهار ارادی فعالیتهای ذهنی است. با اجرای تمرینهای یوگا حتی اگر فرد امکان رسیدن به ابر آگاهی را پیدا نکند نیز دست کم به نیروی تسلط بر ذهن خود دست خواهد یافت و می تواند از میان موضوعات گوناگون به طور ارادی ذهن خود را بر موضوع مورد نظر متمرکز کند و آن را به خوبی یاد بگیرد بدون آنکه افکار مزاحم مانع راه او شوند. \n
	فعال سازی بخش های نهفته مغز بد نیست بدانید حتی مشهور ترین نوابغ تاریخ بشر نیز بیش از 10 درصد ظرفیت مغز خود را به کار نگرفته اند. اغلب ما کمتر از 5 درصد ظرفیت مغزی خود را استفاده می کنیم. با کمک تمرین های یوگا می‌توان نواحی خفته و غیر فعال مغز را نیز به کار گرفت. \n
	جداسازی خاطرات سودمند از خاطرات بی‌فایده هدف غایی بهبودی حافظه در اصل شناخت منشا افکار و پی بردن به سرچشمه وجودی انسان است. به این منظور می‌بایست خاطرات سودمند و درس آموز را از از خاطرات رنج آور و بی فایده جدا ساخت. یکی از اهداف تمرینهای یوگا نظم بخشیدن به خاطرات ضبط شده در ذهن انسان است. یادآوری خاطرات بی فایده تنها انرژی روانی انسان را به هدر می‌دهد.تمرینهای تنفسی مؤثر در تقویت حافظه پیش از شروع مطالعه می‌توانید با کمک تمرین‌های تنفسی ذهن خود را از افکار متفرقه رها کنید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                roozmarre6
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="8">
            <onvan>StartOnvan
                ترک اعتیاد به کمک یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                انضباط نهفته در تمرینهای روزمره یوگا و نیز سلامتی حاصل از این تمرین ها در ترک اعتیاد به مواد گوناگون بسیار مؤثر است. اگر در تلاشید خود را از چنگال اهریمن اعتیاد برهانید، از هیچ کاری برای باز یافتن سلامتی از دست رفته‌ی خود فروگذار نکنید و این کار را با یوگا آغاز کنید. یوگا به شما روش هایی می‌آموزد که با کمک آن می‌توانید عادات سالم را جایگزین عادت های نادارست خود کنید. \n
از همه مهمتر این که یوگا توجه شما را از آلام مربوط به زمان ترک (مجموعه نشانگان بالینی مربوط به قطع مصرف مواد اعتیاد آور)  به سمت این حقیقت اطمینان بخش منعطف می‌کند که شما می‌توانید با قدرت و اطمینان تمام آن چه را که زمانی بخشی از وجود خود می‌پنداشتید تغییر دهید. اعتیاد نیرو و توان شما را نابود نمی‌کند بلکه شما را وادار می‌کند که نیروی وجودی خود را به فراموشی بسپارید. \n
از سوی دیگر یوگا به شما کمک می‌کند تا این توانایی خود را بار دیگر به یاد آورید و از آن برای بازیافتن سلامتی خود بهره گیرید. جدای از داروهای مخدر شناخته شده برخی مواد اعتیاد آور دیگر نیز وجود دارند که وابستگی به آن ها برای سلامتی جسم و روان انسان زیان بار است. از جمله رایج ترین این مواد به موارد زیر اشاره کرد. \n
کافئین caffeine : \n
کافئین دارویی نیرومند است که افزون بر خواص اعتیادآور کلی خود در مورد برخی افراد نیز خواص سمی دارد. علایم مسمومیت با کافئین بسیار شبیه به روانپریشی اضطرابی است و اغلب با این عارضه اشتباه می‌شود. نکته ی مهمی در مورد مسمومیت با کافئین شایان توجه است این که بروز مسمومیت به مصرف مقادیر بالای این ماده وابسته نیست. \n
برخی افراد به این ماده حساسیت دارند و حتی با مصرف یک فنجان قهوه یا چای به علایم مسمومیت با آن دچار می‌شوند. از آن جایی که یوگا با افزایش انرژِی کلی بدن به عنوان نوعی محرک طبیعی عمل می‌کند، شما با پرداختن به آموزشهای یوگا ناخودآگاه به مصرف مواد محرک مانند کافئین نیاز کمتری در خود احساس می‌کنید. به عنوان یک اصل کلی باید بدانید هر قدر نیرومند تر و سالم تر شوید بدن شما به طور طبیعی مواد زیان بار را پس خواهد زد. \n
داروهای خواب آور Tranquilizers  : \n
داروهای خواب آور با تاثیر بر چرخه ی طبیعی خواب نوعی وابستگی فیزیولوژیایی در شما ایجاد می‌کنند به گونه ای که پس از مدتی بدون مصرف این دارو ها نمیتوانید به خواب روید. اگر با مشکل به خواب رفتن دست به گریبان هستید می‌توانید هنگام رفتن به رخت خواب از تمرینهای تنفسی و تنفسهای عمیق همراه با روش آرام سازی و مدیتیشن یوگا بهره گیرید. کاربرد این روش در بازیابی توان به خواب رفتن و برخورداری از استراحت کافی در طول  شب در بسیاری از افراد موفقیت آمیز بوده است. در اغلب موارد نا توانی در به خواب رفتن ناشی از هجوم افکار مربوط به مشغله روزانه در طول شب است. تمرین های یوگا به شما می‌آموزد که چگونه افکار مزاحم را مهار کنید و بتوانید هنگام خواب در مورد کارهای روزمره فکر نکنید.  \n
نیکوتین Nicotine  : \n
در مورد ترک سیگار دشوارترین بخش یافتن جایگزینی برای سیگار در موارد پرتنش است. هنگامی که در خود نیاز شدید به سیگار کشیدن احساس می‌کنید، بهترین سلاح برای مبارزه با این حالت کاربرد روش تنفسهای عمیق است. در این هنگام به سادگی می‌توانید به مدت یک تا دو دقیقه دم و بازدم عمیق و طولانی انجام دهید و روی صدای تنفس خود تمرکز کنید. در این زمان می‌بایست به هیچ چیز دیگری فکر نکنید. \n
تنفس عمیق به شما آرامش می‌بخشد و ذهنتان را از موقعیت تنش‌ زا منعطف می‌کند تا برای بازیافتن خود زمان کافی در اختیار داشته باشید. شما می‌توانید بدون آنکه توجه کسی را به خود جلب کنید از این روش تنفسی در هر زمان و مکانی بهره گیرید. علاوه بر بهره گیری از روش تنفسی فوق برای نیل به موفقیت بیشتر در ترک سیگار بهتر است تمرینهای روزانه یوگا را هم انجام دهید تا مقاومت کلی بدن خود را در برابر شرایط تنش زا بالا ببرید. به موازات فراگیری روش های تازه برای رویا رویی با تنشها نیاز به استعمال دخانیات نیز در شما کاهش خواهد یافت. \n
مواد قندی: \n
هرچند مواد قندی از نظر شیمیایی از گروه مواد اعتیاد آور به شمار نمی روند، مصرف بیش از حد این مواد گاه جایگزین نیاز واقعی بدن یعنی انرژی خواهد شد. هنگامی که تمایل فراوان به مصرف مواد قندی در خود احساس می‌کنید این بدن شماست که در واقع درخواست افزایش انرژی خود را مطرح می‌کند. اگر در پاسخ به این نیاز بدن خود به آن مواد قندی بخورانید، در واقع نوعی علاج کوتاه مدت برای مشکل کمبود انرژِی بدن بکار گرفته اید اما باید بدانید که مدتی بعد به افت شدید انرژی دچار خواهید شد.  \nتوصیه می‌کنیم به جای مصرف مواد قندی در چنین شرایطی، ویتامین های خانواده "ب" و پروتئین مصرف کنید و به تمرین های روزانه یوگا بپردازید. در این صورت در خواهید یافت که خود به خود و به صورت طبیعی نیاز کمتری به مصرف مواد قندی در خود احساس می‌کنید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="9">
            <onvan>StartOnvan
                کاربرد یوگا در مدیریت بیماری MS
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                الف. وضعیت روحی و جسمی بیماران در زمان مطلع شدن از ابتلای به بیماری : \n
معمولا مبتلایان به سندروم MS ، به دلیل هاله‌ی اطلاعاتی منفی و سوال برانگیزی که در اطراف این بیماری موجود می‌باشد، پس از ابتلا عموما روحیه ی خودش را به سرعت از دست می‌دهند و این حالت کم کم به نا امیدی و انتظار مرگ تبدیل می‌شود. اکثر این مبتلایان، در مراحل نخستین بندرت از ضعف جسمی رنج می‌برند، زیرا هنوز حمله‌های مکرر شروع نشده و جسم آن ها را مورد هجوم قرار نداده است. ولی به هر صورت از دست دادن روحیه، نا امیدی و از دست دادن انگیزه‌ی زندگی و ترس از خطر ناتوانی جسمی و نهایتا فلج عضوی و یا عمومی اندام‌ها، از جمله افکاری هستند که در جهت خرد کردن و تحلیل روحیه‌ی بیمار و از پا در آوردن روحی ظاهر می‌شوند. \n
در این مرحله بیماران به گوشه گیر، بی حوصله، غم زده و بدون انگیزه نسبت به زندگی طبیعیشان گردیده، زود رنجی و گاهی نیز توقع از اطرافیان باعث افسردگی بیشترشان می‌گردد و معمولا رغبتی به دید و بازدید، کار کردن، تفریح و گردش، ورزش، سفر، موسیقی و غیره ندارند.  مجموعه ی روحیات فوق موجب ویرانی بیشتر بیمار در پی هر حمله ای می‌گردد. این جاست که می‌بینیم چنانچه مراکزی وجود داشته باشند که در زمینه‌ی همفکری و همیاری؛ چنین بیمارانی عمل بنمایند، نتایج بسیار متفاوتی به دست خواهد آمد. فی المثال؛ بالابردن سطح دانش و آگاهی آنها نسبت به بیماری شان، انجام ورزش و فعالیت‌های خاص روحی و جسمی، می توانند از این قبیل آموزه‌ها باشند. \n
ب. چگونگی کاربرد روش های تئوری و عمل یوگا در مبتلایان به MS : \n
با توجه به وضعیت روحی فوق الذکر و جسم رو به ناتوانی بیشتر بیماران و نیز به دلیل ناشناخته بودن منشا بیماری MS، هر بیماری با آگاهی به عدم امکان درمان کامل خویش و پایان سختی که در انتظار وی می‌باشد؛ تصویری سریع ازآینده خود ترسیم و شروع به نتیجه گیری‌های تحلیل برنده و ویرانگر می‌نماید. اطرافیان نیز در صورت عدم آگاهی، به این روند دامن زده و بیمار را هدایت به زندگی در آینده می‌نماید تا حدی که به کلی فراموش و با نگاه به آینده همواره بیمار تولید حرص و آز و تاسف و اندوه می‌نماید. گاهی نیز با یادآوری گذشته، شروع به غصه گذشته خوردن نموده و دچار نفرت و بیزاری از گذشته‌ی به هدر رفته  می‌نماید. \n
هر دو حس به وجود آمده، یعنی مراجعه به گذشته و به خاطر آوردن آینده برای بیمار آزار دهنده و ویرانگرند و بهترین تمرین برای وی، ماندن در وضعیت حال است و رضایت به آنچه هست. ضمنا هیچکس نمیتواند بگوید عمر یک مبتلا به MS  الزاما کوتاهتر از حالتی است که به این بیماری مبتلا نمی‌گردید. \n
با توجه به اینکه در تمرینات تئوری و عملی یوگا همواره سعی و توان معلم (GVRV) صرف نگه داری فرد در زمان حال و گسترش هر چه بیشتر حضور می‌گردد، لذا شاگرد نیز سعی در ماندن در وضعیت حا ل (اینجا و اکنون) نموده سفر به گذشته و آینده را کنار گذاشته و بیشتر به خود و حالات لحظه به لحظه‌ی خویش می‌پردازد که با غرق شدن و غوطه ور شدن در این فضا، همه چیز را به  راحتی حس کرده و می‌پذیرد، به سان حرکت باد و یا موج دریا. \n
با عمق بخشیدن به تمرکز فکری بیمار میتوان حضور را در کلیه ی فعالیت های روزمره وی جاری و ساری نموده و بدینوسیله گذشت زمان و تحمل برخی ناملایمات و ناتوانی ها را تلطیف نمود. \n
از دیگر آموزه‌های بسیار قوی و پر محتوی تئوریک یوگا می‌توان به بینش یوگایی در خصوص زندگی و مرگ اشاره نمود که اصولا شروعی برای زندگی به نام تولد و پایانی به نام مرگ قائل نیست. هستی همواره در حال تبدیل است و در هر پایانی روح به بدن دیگر حلول می‌یابد (تناسخ) و به زندگی ادامه می‌دهد: \n
زندگی زیباست ای زیبا پسند \n
زیبا اندیشان به زیبایی رسند \n
آنقدر زیباست این بی بازگشت \n
کز برایش می توان از جان گذشت \n
مردن عاشق نمی میراندش \n
در چراغی تازه می گیراندش \n
امروزه مطالعات وسیع علمی توسط دانشمندان و پزشکان زیادی در اثبات این امر صورت گرفته است که از جمله‌ی معروف ترین آن ها تحقیقات و یافته‌های دکتر برایان.ال.وایس می‌باشد که در کتاب های به فارسی ترجمه شده زیر ارایه گردیده اند: \n
1-	استادان بسیار، زندگی های بسیار ترجمه خانم زهره زاهدی\n
2-	تنها عشق حقیقت دارد ترجمه خانم زهره زاهدی  \n
ج.عملکرد بالینی (کلینیکی) به روش‌های یوگایی در مورد بیماران MS : \n
با مراجعه‌ی بیمار به کلینیک، وضعیت فعلی وی از نظر پیشرفت بیماری بررسی و ارزیابی می‌گردد و به صورت یک مرحله‌ی پیشرفتگی تعریف می‌شود. \n
در هر صورت بیمار تحت دو نوع درمان، به مقتضای توان فیزیکی و روحی وی قرار می گیرد که عبارت است از : \n
1-	تمرینات جسمی-روحی (هاتایوگا) که به صورت آساناها، پرانیاها را بوده و به طور همزمان، با شدت و سختی متناسب با توانایی ها و شرایط فیزیکی-روحی بیمار، انجام می‌پذیرند. گاهی می‌توان برای ایجاد نرمش بیشتر در برخی از بیماران از روشهای فیزیوتراپی نیز به صورت همزمان بهره گرفت. در این صورت و در بیشتر موارد درمان فیزیکی عمیق تر و قابل لمس تر گردیده، اثرات روانی درمان بیشتر خواهد بود. \n
2-	استفاده از آموزه‌های تئوریک یوگایی که طی آن ها جایگاه انسان در چرخه ی هستی، کیهان و در گفتمان‌های اعتقادی – دینی مختلف معین شده و با تعریفی جامع، هدف هستی و خلقت در خصوص کائنات، حیوانات و انسان مورد اشاره و تحلیل قرار می‌گیرند. هدف غایی هستی از آفرینش انسان و حیوانات دیگر جاودانگی جسمی آن‌ها نخواهد بود چراکه جسم تنها معبدی هست که انسان باید آن را محکم و استوار بسازد تا در درون آن به عبادت بپردازد و ذات برتر را بشناسد و اسرار بیکران کیهان را دریابد. حد نهایی دست یابی بشر بدین اطلاعات و اتصال به منبع لایزال مترادف با فنای در حق شدن یا همان سامادهی یا هدف غایی هستی است. در این جاست که فرد تبدیل به بخشی از حق شده و روحش به جایگاه اصلی و درخور شأن وی صعود می‌نماید. بنابراین ترس از مرگ و به اصطلاح جدا شدن روح از جسم بعنوان لغت رایج فنا و نابودی انسان کاملا بی‌معنی شده و صحبت از تسلسل مرگ ها و زندگی‌های پیاپی بیشتر کاربرد داشته، واژه ای فراتر و به مراتب بسیط تر خواهد گردید. تسلسل فوق همانا روند جاری زندگی در زمان حال (اینجا و اکنون) خواهد بود که به تمام معنی کل هستی را پوشش منطقی و عقلانی می‌بخشد. \n
بیماری MS : پی گیری این تمرین های تئوریک و فیزیکی-روحی، کم کم ارتقاء دانش و شخصیت یافته و با اتکا به نفس بیشتر و با تغییر در باورهای خشک و نادرست رایج مدت زمانی را که به این بیماری مبتلاست، با روحیه ای مستحکم و قدرتمند طی می‌نماید و همان طوری که گفته شد، اصلا معلوم نیست چند سال کمتر یا بیشتر از حالتیکه مبتلا نگردیده بود به زندگی ادامه خواهد داد. نتایج بعدی پژوهش در دست انجام، متعاقبا عرضه خواهد گردید، باشد که مفید واقع گردد. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="10">
            <onvan>StartOnvan
                کاهش وزن با یوگا (بانوان)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                انجام تمرین‌های یوگا با سرعت زیاد، به گونه‌ای که حرارت بدن را بالا ببرد و عرقتان را دربیاورد، باعث سوزاندن کالری‌های اضافی می‌شود، اما چه بسا روش های ملایمتر، کارآیی بیشتری برای کاهش دور کمرتان داشته باشند. می‌پرسید چگونه؟ یوگا، به شیوه ای روحی روانی باعث تسهیل کاهش وزن می‌شود. \n
بسیاری از عادت های بد، ریشه روحی روانی دارند. یوگا، با آموزش تمرکز بر درون، شما را از نگرانی‌های بی مورد رها می‌کند و انرژیتان را بر آنچه واقعا اهمیت دارد، متمرکز می‌کند. به کمک یوگا، یاد می‌گیرید که علل عدم توجه به سلامتی و انگیزه‌های پرخوریتان را پیدا کنید. به مرور زمان، متوجه نوعی احساس کنترل بر زندگیتان می‌شوید. مواظب غذایی که می‌گذارید خواهید بود و از مزه آن لذت می‌برید. \n
	چهار حرکت برای شروع \n
هرچند حرکت‌های زیر، تمرین کامل یوگا نیستند اما به کمک آنها، متوجه منافع یوگا خواهید شد. پیش از شروع، بدنتان را 5 دقیقه گرم کنید. هر حرکت را حداقل به اندازه پنج تنفس آرام و یکنواخت نگه دارید. با 5 شماره، بیرون دهید. در هر بار دم، ستون فقراتتان را صاف و کشیده کنید و با هر بازدم، حرکت را کاملتر نمایید. به بدنتان گوش دهید؛ در صورت احساس هر دردی، از شدت حرکت بکاهید. \n
-	صندلی \n
آموزش توازن، هماهنگی و استقامت. با پاهای جفت بایستید و دستهایتان را در طرفین رها کنید. نفس بکشید. همزمان با بازدم، زانوهایتان را خم کنید و باسن را مثل هنگام نشستن روی صندلی، عقب دهید. دستهایتان را بالای سرتان بکشید. عضلات شکم را برای کمک به ستون فقرات، منقبض نمایید. به پاهایتان فشار بیاورید. به اندازه 5 تا 10 نفس، مکث کنید و سپس، دوباره به آرامی بایستید. \n
-	خم به جلو نشسته  \n
آرامش ذهن- صاف بنشینید و پاهایتان را دراز کنید. دور پاهایتان، یک نوار یا کمربند بیندازید. از باسن و نه کمر، به جلو خم شوید. درحالیکه شانه ها را پایین داده اید، سعی کنید که سینه را صاف نگه دارید و به ساقهایتان برسانید. 5 تا 10 بار نفس بکشید و به آرامی دوباره بنشینید. \n
-	تفکر \n
رفع فشار بر ستون فقرات. چهارزانو، صاف بنشینید. سر انگشتانتان را کمی پشت بدنتان، زمین بگذارید. نفس بکشید و ستون مهره هایتان را صاف کنید. همزمان با بازدم، به آرامی به راست بچرخید و دست چپ را روی زانوی راست بگذارید. 5 تا 10 بار تنفس کنید. سپس به وضعیت شروع بازگردید و این بار، به سمت چپ بچرخید. \n
-	پل \n
رفع فشار و تقویت انعطاف. به پشا بخوابید و زانوهایتان را خم کنید. کف پاهایتان را به زمین بچسبانید و به اندازه عرض باسن بازکنید. دست هایتان را در طرفین، به زمین بچسبانید. کف دست ها رو به بالا باشند. نفس بکشید. همزمان با بازدم، با فشار بر پاشنه ها، باسن و کمرتان را از زمین جدا کنید. بازوهایتان را به زمین فشار دهید. 5 تا 10 بار نفس بکشید. همزمان با بازدم، با فشار بر پاشنه‌ها، باسن و کمرتان را از زمین جداکنید. بازوهایتان را به زمین فشار دهید. 5 تا 10 بار نفس بکشید. همزمان با پایین آمدن، نفستان را بیرون دهید. هر بار به اندازه یک مهره، به زمین نزدیک شوید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="11">
            <onvan>StartOnvan
                رژیم غذایي در یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                رژیم غذایی در سلامت انسان بسیار اهمیت دارد.  در یوگا سه نوع رژیم غذایی وجود دارد که عبارتند از: راجاسی، تاماسی و ساتویک رژیم غذایی راجاسی شامل غذاهای غیر گیاهی و پر انرژی می باشد.  رژیم غذایی تاماسی ترکیبی از راجاسی و ساتویک می باشد. به معنی غذاهای غیر گیاهی و گیاهی و البته پر ادویه. این رژیم غذایی افراد را کم حوصله و پرخاشگر می کند. اما رژیم غذایی ساتویک گیاهی است و برای چاشنی آن از کمی ادویه هم استفاده می شود. این رژیم غذایی مورد توصیه یوگی ها می باشد. این رژیم غذایی گوارشی آسان را به ارمغان می آورد. احساس سبکی و تعادل به وجود می آید و تعادل هورمونی بدن در حد مطلوب نگه داشته می شود. \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="12">
            <onvan>StartOnvan
                تاثیر یوگا بر خواب
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                آیا می خواهید خواب عمیق و باکیفیت داشته باشید؟ \n
خواب یکی از مهم ترین جنبه های بقای انسان است. خواب راحت و آرام می تواند تاثیر شگرفی در سلامت جسم و آرامش روحی و همینطور زیبایی و درخشش پوست و همچنین داشتن انرژی کافی شما داشته باشد. \n
برای اینکه بتوانید خواب کامل داشته باشید و خستگی روزمره بدن ر ا از بین ببرید،  باید حداقل 6 تا 8 ساعت و آن هم در طول شب بخوابید. بسیاری از ما ممکن است بیخواب باشیم و تا حدی با آن مشکل داشته باشیم . بی‌خوابی یکی از شایع‌ترین اختلالات است که بر سلامتی و زندگی فرد تاثیر دارد . \n
مبتلایان به بی خوابی معمولا در طول روز با خواب آلودگی و نداشتن تمرکز ذهنی و بعضا تند خویی و عصبانیت مواجه می شوند. نداشتن  خواب کافی به زندگی شبانه روزی این قبیل افراد صدمه می زند. کم خوابی و بی کیفیتی خواب باعث ترشح هورمون هایی می شود که برای بدن زیانبارند و می تواند به افزایش وزن منجر شود، ترشح هورمون سیری را در بدن کاهش داده و در نتیجه مقاومت ما را در برابر غذاهای چاق کننده، کاهش می دهد. اما خواب بهتر (هشت ساعت خواب با کیفیت شبانه)، ترشح هورمون سیری و گرسنگی را تنظیم می کند و در نتیجه اشتها بهتر کنترل می شود. \n
بی خوابی دلایل زیادی می تواند داشته باشد ممکن است از اضطراب، افکار مزاحم، دیدن فیلمهای مهیج، استفاده زیاد از اینترنت قبل از خواب، بیماری، افسردگی و  ......... باشد . اول از هر چیز باید بررسی کنید که چه چیز موجب بی خوابی ما می شود و سپس به فکر راه حل باشید. حالا با یکسری از کارها می توانید از آن جلوگیری کنید مثلا : گرفتن دوش آب گرم قبل از خواب، پرهیز از خوردن غذاهای چرب و سنگین  و نوشیدنیهای محرک، انجام ورزش های روزانه یوگا و پیاده روی و داشتن یک ساعت خواب ثابت میتواند راهکار خوب و عملی برای راحت خوابیدن باشد. داشتن ساعت خواب ثابت نه تنها از لحاظ فیزیکی برای‌ بدن مفید است بلکه فواید روانشناختی فراوانی نیز دارد. وقتی برای خواب خود ساعت ثابتی را در نظر میگیرید، ذهن‌ یاد میگیرد که در این ساعت خاص نیاز به آرامش و استراحت دارد و مغز میزان سروتونین و ملاتونین خود را تنظیم میکند و در نتیجه ریتم شبانه روزی را در بدن‌ برقرار میسازد. \n
بر اساس تحقیقات به دست آمده با انجام دادن تمرینات روزانه یوگا می توانیم خواب خوب و راحتی  داشته باشیم و بر مشکلات اختلال خواب غلبه کنیم. یوگا قبل از خواب می‌تواند به طور قابل توجهی زمان تلاش برای به خواب رفتن را کاهش دهد , چون کمک می کند که هورمون خواب یا ملاتونین افزایش پیدا کند . \n
نتایجی از آزمایشی که به روی تعدادی معینی مردم انجام شده، مربوط به اثر آرام بخشی یوگا روی سیستم عصبی مرکزی است. در افراد دچار بی‌خوابی سطح هورمون استرس(کورتیزول) بالاست . یوگا می‌تواند سطح کورتیزول را کاهش دهد و به این دلیل است که بعد از تمرین یوگا احساس آرامش می‌کنید.  کیفیت خواب افزایش پیدا کند. ما با انجام حداقل ۴۵ دقیقه تمرینات روزانه یوگا و مدیتیشن کوتاه کیفیت خواب افزایش پیدا کرده و  می توانیم مشكل را حل یا كمتر كنیم. \n
با یک مدیتیشن کوتاه قبل از خواب موافقید؟ \n
قبل از خواب خودمان را برای یک خواب آرام و با کیفیت آماده کنید. در حالت چهار زانو بنشینید و یا اینکه اگر برایتان دشوار است می توانید به دیوار  تکیه دهید و پاها را از جلو دراز کنید . ستون مهره ها را صاف نگه دارید و سر را در امتداد ستون مهره ها قرار دهید .  دستها رها روی پاها و کف دستها را رو به سقف یا به حالت مودرا روی زانو بگدارید . به آرامی چشمها را ببندید و فقط به دم و بازدم در سوراخهای بینی توجه کنید . از روند تنفس ، تماس هوا با دیواره های بینی ، سردی و گرمی دم و بازدم و جریان هوا در بینی آگاه باشید. شما می توانید این تمرین را به مدت  20 تا 30 دقیقه انجام دهید.
اگر در اوایل نشستن به مدت طولانی سخت بود , مدت زمان را کم کنید. مثلا از 5 دقیقه شروع کنید و در طی روزهای آینده کم کم زمان آن را طولانی تر کنید تا به مدت دلخواهتان برسانید. با این تمرین ساده  بدن را اسوده , سیستم مغز و اعصاب را وانهاده, و ذهن را آرام  می کنید و خود را برای یک خواب عمیق و با کیفیت آماده میسازید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="13">
            <onvan>StartOnvan
                 تقویت انرژی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                آیورودا (Ayurveda) توصیه‌ها و راهکارهایی برای رفع خستگی عمومی ارائه می‌دهد. فشارها و تنش‌های فیزیکی یا روانی معمول و همچنین کمبود خواب می‌تواند موجب خستگی اشخاص شود. در حقیقت پیشگیری از چنین مواردی مستلزم خویشتن نگری است. \n
گاهی اوقات مفهوم آن فشار نیاوردن بیش از حد بر تن و روان است و گاهی تحرک یا انجام بعضی از کارهای فیزیکی به منظور افزایش سطح انرژی بدن است. خستگی می‌تواند به علل مهم دیگری مثل کم‌خونی، آتش(حرارت هضم کننده خفیف) و ضعف جگر پدیدار شود. اگر خستگی به علت کم خونی باشد، خوردن غذاهای آهن دار و خونساز از قبیل آب انار،‌ آب انگور، آّب هویج یا چغندر می‌تواند می‌تواند در رفع آن موثر واقع شود. تنفس از سمت راست بینی‌(سوریا پرانایاما (Surya pranayama)) نیز بسیار مفید است. چراکه این نوع تنفس موجب تحریک جیگر می‌شود که نقش مهمی را در خون سازی دارد. برای خستگی هایی که ناشی از فشارهای فیزیکی است، نوشیدن آب پرتغال تازه با اندکی نمک سنگی به سرعت انرژی را افزایش می‌دهد. هم چنین اضافه کردن 10 قطره آب لیمو به آن به خنک شدن بدن بسیار کمک می‌کند. وقتی طبع آگنی (Agni) آتش (حرارت هضم کننده) خفیف است، عمل هضم کند صورت می‌گیرد و سطح انرژِی کاهش می‌یابد. یک روش برای تحریک طبع آگنی خرد کردن یا رنده کردن یک دانه زنبیل کوچک و تازه به اضافه چند قطره آب لیمو و کمی نمک و جویدن آن قبل از وعده‌های غذایی است. همچنین بهتر است از مصرف نوشیدنیهای سرد و یخی پرهیز کنید، چون عمل آگنی را خنثی می‌کند و مانع هضم موثر غذا می‌شود. و در عوض، به هنگام غذا خوردن جرعه های آب گرم بنوشید.  \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="14">
            <onvan>StartOnvan
                 یوگا برای آرامش
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                شما هم شنیده‌اید که ورزش، خلق آدم را باز می‌کند و غم و غصه را از دل آدم بیرون می‌کند؟ \n
نه اینکه فکر کنید این حرف ها من در آوردی است ها، نه! این واقعیت را محققان تایید کرده اند. آنها قبلا هم به این نتیجه رسیده بودند که ورزش می‌تواند علایم افسردگی را بهبود بخشد اما علت آن را نمیدانستند؛ برای همین در یک مطالعه‌ی جدید، از ابزاری به نام «ریزآرایه» برای ارزیابی تاثیر ورزش در تغییر فعالیت ژنتیکی در مغز موش ها استفاده کردند و دیدند در موش هایی که به اندازه‌ی یک هفته، تمرین چرخ گردان انجام داده اند، تاثیر ضد افسردگی نیرومندی مشاهده شد، بنابراین متوجه شدند که ورزش در موش ها، تولید یک ماده شیمیایی طبیعی مغز را – که خواص ضد افسردگی دارد – افزایش می دهد. \n
این یافته ها امیدوارمان می کند که به زودی روش‌های جدیدی در درمان افسردگی در انسانخواهیم داشت. ورزش اگرچه روش جدیدی نیست اما به وضوح آثار مستقیم و غیر مستقیمی مانند بهبود جریان خون یا افزایش فعالیت هورمونی بر مغز می‌گذارد. یوگا هم یکی از انواع ورزش‌هایی است که درباره تاثیرش در درمان افسردگی، زیاد شنیده ایم. راجع به آن بخوانید. \n
یوگا یک برنامه جسمی و روحی است که تاریخ آن به حدود 5 هزار سال قبل در هندوستان بر می‌گردد. کلمه یوگا از «یوج» در زبان سانسکریت گرفته شده و به معنی پیوستن به هم، اتحاد و جفت شدن است. مدرکی وجود ندارد که نشان دهد چه کسی یوگا را ابداع کرده چون حتی پیش از اینکه انسان نوشتن بیاموزد، آن را انجام می‌داده. یوگا بر 5 اصل استوار است: تمرینات یوگا، تنفس، رژیم غذایی، ریلکس و آسودگی و تفکر مثیت و مدیتیشن، انواع مختلفی از یوگا وجود دارد که بر آسانا (حرکات بدنی) و پراتایاما(روشهای تنفسی) تاکید می کند تا فرد را به اتحاد جسم، ذهن و روح برساند.
مطالعاتی که درباره فواید یوگا انجام شده کم نیستند؛ ما به تعدادی از آن ها اشاره می‌کنیم. \n
یوگا لاغر می‌کند \n
سال گذشته تحقیقی در دانشگاه همپتون در یورک تاون منتشر شد که نشان می‌داد یوگا هم می تواند راه خوبی برای کم کردن وزن نوجوانان باشد. شاخص توده بدن (بی امن آی) دانش آموزانی که در جلسات یوگا شرکت کرده بودند، حدود 6 درصد کمتر شده بود. این تمرینات به شکل تمرینات تنفسی همراه با حرکات بدنی بود که 3 تا 4 بار در هفته به مدت 40 دقیقه انجام می شد. البته نقش کم خوری در این مقایسه در نظر گرفته نشده بود و لازم است در مطالعات بعدی مشخص شود اثر یوگا از طریق کاهش حجم معده است یا با اثر بر کارکرد مغز و احساس پری شکم و هورمون های موثر در متابولیسم عمل می کند؛ چون یوگا و تمرین های تنفسی آن با استفاده مداوم از عضلات شکم باعث سفت شدن این عضلات هم می شود. \n
برای فشار خونی‌ها \n
این ادعا که تمرینات یوگا و تکنیک های تنفسی آن می‌تواند فشارخون را کنترل کند، دروغ نیس. ثابت شده است که تغییر روش زندگی و انجام تمرینات ورزشی منظم و مدیریت استرس می‌تواند فشار خون را کنترل کند اما نه در همه ی موارد، اگر چه در انجمن قلب آمریکا در مورد پیشگیری و درمان فشار خون چیزی در مورد یوگا نیامده اما شواهدی است که نشان می‌دهد یوگا هم می‌تواند به این قضیه کمک کند. در یک مطالعه‌ی کوچک، پس از 3 هفته یوگای روزانه و در تحقیق دیگری پس از 11 هفته تمرین، فشار خون افراد کاهش پیدا کرده بود. در مطالعه‌ی دیگری پس از 40 روز رژِیم غذایی و تمرین یوگا، فشار خون سیستولی (ماکزیمم) از 142 به 126 میلی متر جیوه رسیده بود. البته این نتایج نباید باعث شود که با شروع یوگا، دارو های خود را قطع کنید، حتی کم کردن دارو هم باید زیر نظر پزشک شما صورت بگیرد. \n
یوگا، دوست قلب \n
تحقیقات در دانشگاه پزشکی ییل نشان داده کسانیکه یوگا و مدیتیشن (حداقل 3 بار در هفته) انجام می‌دادند، تعداد نبض و فشار خون کمتری داشته و مهمتر از همه خطر بیماری قلبی در آن ها کمتر شده بود. عملکرد رگ های خونی در کسانیکه 6 هفته در این برنامه یوگا و مدیتیشن شرکت کرده بودند تا 17 درصد بهتر شده بود. این عملکرد در واقع همان انقباض و انبساط رگ‌های خونی است که به جریان یافتن خون در آن ها کمک می‌کند. این عملکرد ملاک خوبی برای «آترو اسکلروز» یا همان سخت شدن رگ هاست؛ چون رگ هایی که در آن ها پلاک عروقی شکل گرفته و دچار این بیماری هستند، به سختی می‌توانند منقبض و منبسط شوند. جالب است بدانید این بهبودی در کسانیکه بیمار قلبی بودند، نزدیک به 70 درصد بود (یعنی حتی بیشتر از افراد سالم).
علاوه بر این، استرس هم یکی از عوامل خطر برای بیماری قلب است که با یوگا و مدیتیشن می توان آن را کم کرد. پس یوگا از 2 جهت می‌تواند برای قلب مفید باشد. لازم است بدانید حتی مدت طولانی برای مشاهده‌ی تاثیر یوگا لازم ندارید. در بررسی‌ها این اثر پس از 6 هفته خودش را نشان داده (هر مرتبه یک ساعت و نیم و حداقل 3 بار در هفته). یکی از متخصصان کلینیک مایو در فلوریدا می‌گوید:«تحقیقاتزیادی نشان داده که هر ورزشی باعث بهبود عملکرد رگ ها می‌شود و در یوگا هم اگر تمرکز همراه با حرکات و تمرینات  بدنی باشد نوعی ورزش است». \n
یوگا برای زندگی بهتر \n
جالب است بدانید نتایجی که مردان از جلسه یوگا می‌گیرند خیلی با زنان فرق ندارد. چنین گزارش شده که حتی بعد از یک جلسه، تنش، خستگی و عصبانیت در مردان کاهش می‌یابد و زنان هم فواید خلقی مشابهی را گزارش کرده اند. این تنها تاثیری نیست که یوگا در سلامت روان شما دارد. گروهی از 135 نفر زن و مرد 65 تا 85 ساله مدت 6 ماه در جلسات هاتا یوگا شرکت داده شدند.در پایان مطالعه، کیفیت زندگی و احساس خوب بودن آن ها بیشتر شده و احساس خستگی کمتری می‌کردند. در ضمن تعادل (ایستادن روی یک پا) خود را بهتر حفظ کرده و هنگام خم شدن، انعطاف پذیری بیشتری داشتند. \n
باور کردن‌اش با خودته \n
بد نیست بدانید افاد مبتلا به به نشانگان تونل مچ دست که 2 بار در هفته در جلسات شرکت کرده بودند، نسبت به کسانی که از مچ بند در این مدت استفاده کرده بودند، درد کمتری در مچ خود احساس می‌کردند. احتمالا این تاثیر به دلیل کششی است که یوگا در مفاصل ایجاد می کند. البته باز هم تاکید می‌کنیم که افراد صرفا به دلیل شرکت در جلسات یوگا نباید دارو های خود را کم یا قطع کنند مگر اینکه پزشکشان توصیه کند.
جالب است بدانید که حتی مطالعاتی- هرچند کوچک - انجام شده که یوگا را در کاهش علائم یائسگی- مانند گرگرفتگی و عرق شبانه و کمردرد- هم موثر می‌داند. \n
از هول حلیم نیفتی توو دیگ!  \n
اگر تصمیم گرفته‌اید یوگا را شروع کنید یادتان باشد قبل از ثبت نام حتما با پزشک خود مشورت کنید؛ به خصوص اگر مبتلا به بیماری‌هایی مثل پرفشاری خون، دیابت، مشکلات مفاصل و استخون هستید. در این شرایط انجام بعضی از آستانا ها ممکن است برای شما ضرر داشته باشد. مثلا کسی که رتینوپاتی داشته و رگ های شبکیه چشمش در اثر این بیماری آسیب دیده اند نباید حرکاتی که سر پایین تر از قلب قرار می گیردرا انجام دهد. اگرچه خیلی از مربیان یوگا در این مورد اطلاعاتی دارند اما هرچه باشد آن ها پزشک شما نیستند و از شرایط بیماری شما اطلاعی ندارند.  \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="technicha">
        <item name="1">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک تنفس برای رفع سردرد و تخلیه انرژی منفی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                وقتی سردرد دارید:  سعی کنید که حفره سمت راست بینی تان را ببنیدید و برای تنفس کردن تنها از حفره سمت چپ استفاده کنید.  \n
خواهید دید که بعداز پنج دقیقه سردرد شما خوب خواهد شد.  \n
اگر احساس خستگی می کنید:  برعکس اقدام فوق را عمل کنید. \n
حفره سمت چپ بینی تان را ببندید و تنها از حفره سمت راست بینی تان تنفس کنید.  بعداز مدتی احساس می کنید که خستگی شما برطرف شده است.  حفره سمت راست بینی شما به گرمی مربوط است و لذا براحتی گرم می شود این درحالی است که حفره سمت چپ بینی تان به سردی مربوط می باشد... \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                technicha1
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="2">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک تنفس متناوب برای ایجاد تعادل روانی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
تنفس متناوب تکنیکی است از یوگای کندالینی برای اینکه سریع از نظر روحی به وضعیت تعادل برسید:  \n
انگشت میانی خود را بین 2 ابرو روی آجنا چاکرا یا چشم سوم بگذارید. \n
 با انگشت شست , سمت راست بینی را ببندید و با سمت چپ بینی یک دم و باز دم عمیق داشته باشید. بعد با انگشت حلقه سمت چپ بینی را ببندید و با سمت راست یک دم و بازدم عمیق داشته باشید.  \n
 به این ترتیب اکسیژن کافی به هر دو نیمکره مغز شما میرسد و هر دو نیمکره فعال و بالانس میشود. روی دم و بازدم خود هر بارکاملا تمرکز کنید. حداقل 10 بار متناوباً این عمل را تکرار کنید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                technicha2
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="3">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک تنفس کامل یوگی( تنفس سه مرحله ای)
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
اين تكنيك پراناياما به عنوان تنفس سه مرحله ای شناخته مي شود . اين تكنيك باعث افزايش تنفس عميق شكمي و انبساط كامل ريه ها مي شود. \n
راحت بر روي تشك يوگا خود به حالت چهار زانو بنشينيد . اگر ترجيح مي دهيد مي توانيد به پشت دراز بكشيد. سه بار تنفس عميق بكشيد ، دم و بازدم با زمانهاي مساوي . درحاليكه سومين دم را مي گيريد، نفس را در قسمت پايين شكم نگه داريد. حدودا" پنج ثانيه نفس را نگه داريد، دوباره سه نفس عميق بكشيد و اين بار سومين دم را بگيريد و به مدت پنج ثانيه نفس را در قسمت پائين قفسه سينه نگه داريد. براي دفعه سوم، دم سوم را بكشيد و به مدت پنج ثانيه نفس را در گلو نگه داريد . سعي كنيد كه اين دم ها با هم مساوي باشند. حالا بطور آرام و یکنواخت از طريق بيني با شمارش تا عدد 15 بازدم انجام دهيد. اين تكنيك تنفسي را به برای 5 تا 10 بار انجام دهيد اين نوع تنفس به آرامش ذهن، كاهش سطح اضطراب و بالا رفتن حجم ريه ها کمک مي كند.
در تنفس کامل یوگی، از طریق بینی دم گرفته می شود، با دم گرفتن اول  شکم باز شده و هوا از سمت شکم به قفسه سینه و ترقوه ها انتقال پیدا می کند و در بازدم اول شکم تخلیه شده و سپس قفسه سینه و بعد ترقوه ها از هوا خالی می شوند. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="4">
            <onvan>StartOnvan
                چند تکنیک تخلیه انرژیهای منفی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
1- تکنیک صدای زنبور: \n
این تکنیک جهت  تخلیه انرژی منفی و افکار منفی بصورت خیلی ابتدایی و ساده کاربرد دارد. راحت بنشینید و دست ها را روی گوش بگذارید و با کف دست، گوشهای خود را بگیرید. دم بگیرید و بازدم را از بینی با صدای "اووووم" خارج کنید. این تکنیک در مغز ایجاد ارتعاش می کند و انرژی منفی و افکار مزاحم ذهن را تخلیه می کند. \n
2- تکنیک دیگر: \n
در وضعیت مدیتیشن قرار بگیرید و دستهایتان در وضعیت مدیتیشن باشد. تصور کنید آبشاری از جنس نور به رنگ سفید که رگه های طلایی دارد از بالای سر وارد چاکرای هفت گانه شما می شود و پایین و پایینتر می آید تا به کف پایتان می رسد. همه بدنتان از نور سفید طلایی پر می شود. بعد این آبشار نور، از کف پایتان به سمت بالا حرکت می کند. این تکنیک را چندبار انجام دهید. \n
3- تکنیک ستاره: \n
صاف بایستید و پا و کمر و گردن در یک راستا باشد. پاها روی زمین قرار بگیرد. اگر کفش به پا دارید بهتر است در آورید و کف پا روی زمین باشد. \n
(اگر در آپارتمان هستید، چون در هاله زمین قرار دارید مشکلی ندارید) دست ها را به موازات شانه باز کنید. کف دست چپ به سمت بالا و کف دست راست به سمت پایین باشد. در این حالت انرژی از دست چپ شما وارد چاکرای قلب می شود و تمام چاکراها را پر می کند و در هاله چرخش انرژی ایجاد می کند. اضافه انرژی دریافتی از دست راست خارج می شود. این چرخش را در ذهن تصور کنید تا تمرین بهتری داشته باشید. \n
نکته: همانطورکه کمبود انرژی فرد را دچار مشکلاتی می کند، انرژی مازاد هم می تواند مشکل زا باشد. \n
4- تکنیک تنفس: \n
وقتی سردرد دارید، سعی کنید که حفره سمت راست بینی تان را ببنیدید و برای تنفس کردن تنها از حفره سمت چپ استفاده کنید. خواهید دید که بعداز پنج دقیقه سردرد شما خوب خواهد شد. اگر احساس خستگی می کنید، برعکس اقدام فوق را عمل کنید. حفره سمت چپ بینی تان را ببندید و تنها از حفره سمت راست بینی تان تنفس کنید. بعداز مدتی احساس می کنید که خستگی شما برطرف شده است. حفره سمت راست بینی شما به گرمی مربوط است و لذا براحتی گرم می شود این درحالی است که حفره سمت چپ بینی تان به سردی مربوط می باشد. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="5">
            <onvan>StartOnvan
                یوگا و مقابله با افکار منفی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
افکار منفی را می توان به سگ تشبیه کرد. \n
اگر متوجه سگی که در نزدیکی تان است نباشید، ممکن است از پشت به شما حمله کرده  و به شما آسیب برساند. \n
اگر خیلی به آن توجه کنید و  دستپاچه و نگران شوید، باز هم به شما حمله کرده و آسیب می زند! \n
بهترین طرز مواجهه در این موقعیت این  است که در حالیکه متوجه سگ هستید،
با خونسردی از کنارش عبور کنید... \n
دقت کنید: نه بی توجهی و نه توجه زیاد، هیچ کدام درست نیست... \n
افکار منفی هم درست همینطور هستند، اگر در مقابل آنها مقاومت کرده و موضع بگیرید، به آنها  توجه نکنید و اگر بخواهید آنها را سرکوب کنید، بدترین آسیب ها را به شما می زنند، همچنین است اگر  بیش از اندازه به آنها فکر کنید و به آنها توجه کنید،
زندگی شما را تباه می کنند و تمامی بدی ها و منفی ها را  به سوی شما جذب می کنند...
در عوض، اگر به اندازه ای به آنها توجه کنید و  پذیرای آنها باشید .... \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="6">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک های فعال سازی و تحریک چشم سوم
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
فعال سازی چشم سوم  \n
اکثر کسانی که روی چشم سوم کار میکنند و آن را فعال مینمایند دید تازه ای نسبت به زندگی پیدا میکنند .کسانی که با این چاکرا هماهنگ شده باشند بر خود تسلط پیدا میکنند و منشا انرژی معنوی، شهود ،خرد ،ادراک و زیرکی قابل توجهی خواهند شد . \n
به خاطر بسپارید که فعال سازی چشم سوم یک شبه محقق نمی شود ،بلکه این روند به سالها وقت ،صبر ،حوصله و همت فراوان احتیاج دارد . \n
گاهی اوقات باز شدن کامل آجنا ممکن است تا تا چهل سال طول بکشد . \n
فعال شدن چشم سوم یک روند تدریجی است .چشم سوم بسته مانند یک سد میماند که باید ابتدا در آن یک روزنه کوچک ایجاد کرد ،سپس این روزنه را به یک سوراخ تبدیل کرد بعد از آن این سوراخ را بزرگ کرد . \n
چشم سوم در بدو تولد در نوزادان باز و فعال است ولی به تدریج بسته و غیر فعال میشود . \n
ظاهرا روند بسته شدن آجنا هم زمان با بسته شدن ملاج سر اتفاق می افتد .البته این بسته شدن به صورت کامل و مطلق نمی باشد و علت اصلی این انسداد تعلقات دنیایی می باشد ،که در کودکان به گونه ای و در بزرگسالان به گونه ای دیگر جلوه میکند \n
تکنیک اول : \n
چشمان خود را متقاطع کنید و به نقطه ای بین دو ابرو خیره شوید اول با چشمان باز و سپس با چشمان بسته  \n
تکنیک دوم  \n
با چشمان باز به نوک بینی خود خیره شوید و سپس چشمان خود را ببندید \n
تکنیک سوم \n
شمعی را در مقابل خود قرار دهید و چشمان خود را متقاطع کنید در این حالت شما دو شمع خواهید دید ،سپس بروی شمعی که برجسته تر و واضح تر است تمرکز کنید و یا این که به فاصله ای که بین دو شمع است خیره شوید \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="7">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک ارتقاى شخصيت در یوگا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
تحقيقات متعدد نشان ميدهد كه يوگا با ايجاد روحيه بهتر در كنشگران، كاهش ميزان عصبانيت، ايجاد حس اعتماد به نفس، بهبود روابط با ديگران و بهبود خلق و خو ، باعث بهبود روابط اجتماعى و توسعه روابط افراد ميشود.  \n
همچنين آموزه هاى يوگا شيوه زندگى و نوع نگرش فرد به زندگى را تغيير ميدهد و باعث ارتقاى كيفى وى در زندگى ميشود. \n
شواهد موجود است كه نشان ميدهد تكنيك هاى يوگا فرد را به سمت استفاده از سرگرميهاى سالم تر و تغذيه بهتر سوق ميدهد. \n
آموزشهاى يوگا با پرورش حس بخشش، نوع دوستى ، قدردانى ، كمك به ديگران بدون چشم داشت پاداش، شخصيت را ارتقا داده و شناخت فرد را نسبت به خويش افزايش ميدهد. \n
            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="8">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک پاكسازى با باران
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
1-موسيقى باران را اجرا كنيد و با پشت صاف با چشم هاى بسته بنشينيد و به آن گوش دهيد. \n
2-تصوير كنيد روى تپه اى سرسبز زير باران نشسته ايد و قطره هاى بلورين باران روى پوست شما مى چكد. \n
3-قطره هاى باران را روى پوست خود احساس كنيد و ببينيد هر قطره بلورين به درون پوست شما نفوذ مى كند و از نشيمنگاه شما خارج مى شود و به زمين ميريزيد. \n
4-قطره هاى بلورين باران همراه خود دردها و بى تعادلى ها و احساسات ناخوشايند شمارا مى شويند و با خود به رنگ سياه از شما خارج مى كنند. \n
5-انقدر ادامه دهيد تا ديگر قطره هاى باران به رنگ سياه خارج نشوند بلكه انقدر درون شما را پاك كرده باشند كه به همان خلوصى كه وارد مى شوند خارج شوند. \n
6-خود را بلورين و درخشنده نظاره كنيد. و از شفافيت خود لذت ببريد. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="9">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک مراقبه مه طلایی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
هر شب قبل از خواب چراغ را خاموش کن. چشمانت را ببند ، بدنت را آسوده کن و سپس احساس کن که کل اتاق سرشار از مه طلایی است ... گویی که مه طلایی بر تمام اطرافت می بارد.  \n
فقط به مدت یک دقیقه این را تصور کن، مه طلایی می بارد. و در طی چند روز می توانی ببینی که کل اتاق در بینشت درخشان شده است. سپس دم بگیر و احساس کن که مه طلایی به عمق قلبت می رود. قلبت فقط یک خلأ است ، خالی است و آن مه طلایی به درون آن می رود ، قلب را پر می کند. \n
سپس بازدم : دوباره احساس کن که مه طلایی بیرون آمده و قلبت دوباره خالی شده ، خلأ ، چیزی در در ون نیست. این مه طلایی قلب را پر می کند ، وجودت را پر می کند، و بعد خالی اش می کند ، مانند دم و بازدم. با دم پرش می کنی ، با بازدم خالی می کنی. \n
پنج تا هفت دقیقه انجامش بده و بعد بخواب. اما وقتی به خواب می روی ، همیشه وقتی خالی هستی به خواب برو، نه وقتی که پر از مه طلایی هستی. خودت را خالی کن و بخواب. و تو کیفیت متفاوتی از خواب را خواهی داشت ، خلأ بیشتر، هیچی بیشتر، نبودن بیشتر. صبح وقتی چشمانت را باز می کنی احساس می کنی که در سرزمین کاملاً متفاوتی بوده ای ... گویی که ناپدید شده باشی.  \n
صبح قبل از این که از رختخواب خارج شوی ، دوباره بنشین : به مدت پنج دقیقه همان فرآیند را تکرار کن. اما وقتی از رختخواب خارج می شوی ، پر از مه طلایی باش. وقتی خالی هستی بخواب ، وقتی پر از مه طلایی هستی از رختخواب خارج شو. \n
مه طلایی را در درون نگه دار و بیدار شو، و کل روز جریان انرژی ظریفی را در خود احساس خواهی کرد ، انرژی کاملاً طلایی. شب خالی شو، روز سرشار شو: ا جازه بده روز سرشار باشد و شب خالی. \n
اثرات و فواید سلام بر خورشید : \n
آداب سلام بر خورشید تاثیر بسیار قدرتمندی بر تمام سیستم های بدن دارد و غدد درون ریز ‌‌،دستگاه گوارش،دستگاه گردش خون،دستگاه تنفسی و...را به تعادل و هماهنگی میرساند. \n
ترکیب این حرکات با عمل دم و بازدم موجب افزایش حجم شش ها و تقویت عضلات قلب و ریه ها میگردد . \n
با انجام منظم و روزانه این سری از آساناهای یوگا تمامی ارگان های ناحیه شکم به طور متناوب منبسط و منقبض میشوند و به این ترتیب ضمن شکل گیری عضلات شکم ،عملکرد کامل و صحیح ارگان های شکمی تضمین میگردد. \n
کشش تمام عضلات اصلی بدن و از بین رفتن چربی های اضافه و درمان چاقی با انجام منظم و روزانه تمرین افزایش قدرت تفکر و تمرکز ، افزایش میزان سطح تنفس و گردش خون گرم شدن و افزایش سطح انرژی و آمادگی بدن برای سایر آسانا رفع عوارض ناشی از حالات عصبی و از بین بردن تنش های عصبی ،اضطراب و دلهره به جهت اینکه این حرکات به طور ملایم عصب ها را در تمام سطوح بدن ماساژ داده و آن ها را احیا و بازسازی میکند . \n
تاثیر گذار بر روی حالات اضطراب ،افسردگی،چاقی ،کم خونی،عفونت های قارچی ،آسم،یبوست،مشکلات اشتها،سردردهای میگرنی ،قاعدگی. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="10">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک هاله محافظ
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
این تمرین رو می تونید هر شب قبل از خواب و هر روز بعد از برخاستن از خواب به مدت 5 دقیقه انجام بدید. \n
 شبها؛ روی تخت خود بنشینید و یِک هاله حفاظتی اطراف بدن خود در نظر بگیرید.
 این لایه باید چیزی حدود 10 تا 20سانتی متر با بدن فاصله داشته باشد. \n
شکل آن مثل بدن خودتان است و به همان صورت بدن شما را در بر گرفته است واز آن محافظت می کند. \n
بعد در حالی که این حس را در خودتان بوجود آوردید به خواب بروید. \n
فکر کنید این هاله عین یک پتو بدنتان را می پوشاند و باعث می شود تا نگرانی و اضطرابها راهی برای ورود به پیکرتان نداشته باشند. \n
با خود اعلام کنید هیچ موجی از بیرون نمی تواند شما را تحت تاثیر قرار دهد. \n
وقتی به خواب رفتید این تصویر در ناخودآگاه شما نقش می بندد و باقی می ماند. \n
صبحها: وقتی احساس کردید که کاملاً از خواب بیدار شدید، بدون اینکه چشمانتان را باز کنید فقط همین هاله را در اطراف خود در نظر بگیرید و ببینید که عین یک غلاف حفاظتی شما را دربر گرفته است. \n
این تصور را برای 4الی5 دقیقه با خود داشته باشید و بعد از رختخواب بیرون بیایید.  \n
در هر زمانی از روز که بخاطر آوردید، این غلاف را حس کنید. هر کجا که شد فقط خیلی آرام دوباره خود را در درون آن حس کنید. \n
برای تمام ما تخلیه انرژی و خستگی در طول روز اتفاق می افتد چون نمی دانیم که چطور از خودمان محافظت کنیم. \n
دیگران و کسانی که در اطراف ما هستند به وسیله امواج و ارتعاشات مختلفی روی ما تاثیر می گذارند. \n
شخصی از کنار شما می گذرد و انرژی را به سوی شما رها می کند. اگر قرار باشد شما مرتب این انرژی ها را دریافت کرده و آنها روی شما اثر بگذارند دچار مشکل می شوید.
مراقبه های مختلف شما را به شدت حساس می کنند. \n
انجام این تمرین شما را بخوبی محافظت می کند. این تمرین را مخصوصا بعد از مراقبه های عمیق انجام دهید تا انرژی خوبی را که در طول مراقبه بدست آوردید حفظ کنید\n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="11">
            <onvan>StartOnvan
                تکنیک نمک درمانی
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
نمک یکی از بهترین پاک کننده های انرژی های معیوب می باشد. هفته ای دو بار پاهای خود را بمدت 5 دقیقه در آب نمک قرار دهید و کف پاها را خوب بشویید. بهتر است از نمک دریا برای این کار استفاده شود یا اگر در دسترس نبود از قطعات سنگ نمک. اگر این هم نبود نمک تصفیه نشده و بدون افزودنی ید. \n
هیچ وقت در منزل از کفش و پاپوش و دمپایی استفاده نشود چون وقتی کف پاها با فرش و به خصوص با زمین تماس پیدا می کنند، چاکراهای پا تمیز می شوند. \n
حداقل هفته ای یک ساعت، با پای برهنه روی ماسه، شن های مرطوب یا چمن راه بروید.
به خصوص افرادی که دارای  برخی از بیماریها مانند میگرن، افسردگی، التهاب، ضعف قوای جنسی و حتی درد چشم هستند، به این پیاده روی احتیاج دارند . \n
این بیماران با اجرای این شیوه متوجه میشوند که درد و ناراحتی های آنها به تدریج رو به کاهش گذاشته و بهبود کامل خود را بدون مصرف هیچگونه دارو بدست آورده اند.  \n
ماساژدادن پاها هم یکی دیگر از راههای پاکسازی آنها می باشد و البته سلامتی کل بدن .هفته ای دو بار کف پاها را ماساژ دهید، نه با فشار و محکم . بلکه درست مانند زمانی که دارید کودکی را نوازش می کنید . \n
توجه: ماساژ پاها، به افرادی که ناراحتی قلبی دارند یا برای بیماری خود از آسپرین و وارفارین استفاده میکنند توصیه نمیشود. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="12">
            <onvan>StartOnvan
                تنفس کامل چیست
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
تنفس عمیق و آرام بدون آگاه بودن امکان پذیر نمی باشد.
پس تنفس کامل = آگاهی از تنفس + تنفس آرام + تنفس عمیق
وقتی توجه به تنفس معطوف می شود از حالت خود به خودی در آمده و باعث عوض شدن ریتم و یا الگوی تنفس می شود.شش ها سه سمت دارند و فقط قسمت وسط شش ها است که در تنفس از آن استفاده می شود.یک بچه در حال خواب , اول قسمت شکمش پر از هوا شده و بعد سینه ها , این طریقه طبیعی تنفس می باشد. فقط یک هفتم از ظرفیت ریه ها پر از هوا می شود در صورتی که اگر اکسیژن بیشتری وارد سیستم شود هر سلول از هر عضو بدن , تغذیه بیشتری کرده و می توانند کار خودشان را خیلی موثرتر انجام دهند و بالاخره وقتی اکسیژن بیشتری به نرون های مغز برسد باعث واضح بینی بیشتر و قوی شدن آنها خواهد شد و همچنین باعث هوشیاری حواس ما گردیده در نتیجه ما می توانیم انرژی های ظریف تر اطرافمان را حس کنیم . از طرف دیگر باعث قوی شدن سیستم اعصاب می شود و اثر شفادهندگی کلی دارد و باعث جوان ماندن بدن و تبدیل موهای سپید به رنگ اصلی می شود و جلوگیری از سپید شدن موها می نماید.نگه داشتن نفس برای یک لحظه به خون وقت اضافه داده که محتوای زایدش را خالی و اکسیژن بیشتری را جذب کند.
مواد زاید که دی اکسید کربن می باشد , اگر کاملا از بدن دفع نشوند باعث ضعف سلول ها شده و زودتر مریض می شوند.تنفس معمولی که ناخودآگاه انجام می شود و به ندرت شش ها را کاملا تخلیه می کند...

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="chakra">
        <item name="1">
            <onvan>StartOnvan
                معرفی چاکرا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
این آموزش بدون استاد امکان پذیر نخواهد بود و این آموزش باید زیر نظر مربی دارای مجوز و با تایید کمیته یوگا باشد –  در این اپلیکیشن صرفا توضیحات کلی و غیر تخصصی آورده شده است.\n\n
                در بدن مراکزی وجود دارد که به آنها مراکز انرژی یا چاکرا گفته می‌شود. چاکرا کلمه‌ای سانسکریت به معنای چرخ است. چاکراها یا مراکز انرژی در حال چرخش هستند و بخش‌های بسیار مهمی از کالبد انرژی محسوب می‌شوند. همانند کالبد فیزیکی که از اعضای حیاتی و کم اهمیت تر تشکیل شده‌است، کالبد انرژی نیز دارای چاکراهای اصلی و فرعی و چاکراهای بسیار کوچک است. چاکراهای اصلی، مراکز انرژی در حال چرخش هستند که به طور معمول ۳ تا ۴ اینچ قطر دارند و اعضای اصلی و حیاتی کالبد فیزیکی را کنترل می‌کنند و به آنها انرژی می‌دهند. چاکراهای اصلی درست مانند نیروگاه‌هایی هستند که انرژی حیاتی را برای اعضای حیاتی و اصلی تامین می‌کنند. اگر این نیروگاهها به خوبی کار نکنند اعضای حیاتی ضعیف یا بیمار می‌شوند، زیرا برای درست کارکردن، انرژی حیاتی کافی ندارند.  \n
قطر چاکراهای فرعی یک تا دو اینچ است و چاکراهای بسیار کوچک، بخش‌های کم اهمیت تر کالبد جسمانی را کنترل کرده و به آنها انرژی می‌دهند. چاکراها در داخل کالبد فیزیکی نفوذ می‌کنند و در ورای آن نیز امتداد می‌یابند.چاکراها از دو طریق "غدد درون ریز و سیستم عصبی" بر جسم اثر متقابل دارند. در مجموع بدن انسان هفت چاکرا دارد و هر یک از این هفت چاکرا با یکی از هفت غده بدن و همچنین با گروهی از اعصاب که شبکه نامیده می‌شوند مرتبط می‌باشد. هر یک از این چاکراها به یکی از قسمتهای بدن و وظایف مخصوص درون بدن پیوسته هستند که بوسیله شبکه عصبی یا غددی که به آن چاکرا مربوط می‌باشند کنترل می‌شوند.  \n
همه احساسات ، ادراک ، آگاهیها و هر چیزی که ممکن است برای شما اتفاق بیفتد را می‌توان به هفت دسته تقسیم کرد و هر کدام از این دسته‌ها به یکی از چاکراها پیوسته ‌است . پس چاکراها نه تنها نماینده اعضای بدن شما هستند بلکه نماینده قسمتهای مخصوصی از حواس و ادراک شما نیز محسوب می‌شوند. وقتی شما احساس تنش می‌کنید ، این تنش را در چاکرای مرتبط با آن قسمت نیز احساس می‌کنید و این چاکرا و عضو مرتبط با آن دچار استرس می‌شوند. تنش در چاکرا بوسیله شبکه عصبی که به این چاکرا پیوسته ‌است مشخص می‌شود و به اندامی که توسط این شبکه کنترل می‌شوند انتقال می‌یابد.هنگامی که این تنشها برای مدت زمان طولانی و یا با شدت زیادی در شخص بماند علائم بیماری نمایان می‌شود. بیماری‌ها در اثر بسته شدن این مراکز انرژی پدید می‌آیند. \n


            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra1
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="2">
            <onvan>StartOnvan
                فعال سازی چاکرا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
                تمرینات و تکنیک هائی که می‌تواند این مراکز را فعال سازند متعدد و ویژه هستند و نیاز به کسب مهارت طی چند ماه تا چند سال است. توانائی و قدرت‌های حاصل از فعال شدن انرژی چاکراها ، کرامت یا سیدهی نامیده می‌شود و به معنای قدرت‌های روحی است.  \n
چاکراهای اصلی در طول ستون فقرات تا مغز قرار گرفته‌اند و با شماره‌های یک تا هفت نامگذاری میشوند. این چاکراها به ترتیب شماره از یک تا هفت ، در انتهای ستون فقرات، راستای ناف، انتهای جناغ سینه، راستای قلب، گودی گردن،پیشانی و فرق سر قرار دارند. \n
رنگ چاکراها به ترتیب از یک تا هفت : قرمز – نارنجی – زرد – سبز، آبی، نیلی و بنفش است. \n
هریک از این چاکراها با گروهی از عملکردهای جسمی، روانی و روحی در ارتباط است و سالم، باز و فعال بودن هر چاکرا باعث میشود عملکردهای مربوطه نیز ایده‌آل باشد.  \n
برای فعال سازی چاکراها از تکنیک‌های مختلف جسمی و ذهنی استفاده میشود ؛ در ادامه نمونه‌ای از این تکنیک‌های ذهنی آمده است. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra2
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="3">
            <onvan>StartOnvan
                چاکرا چیست و به چه درد می خورد؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
اگر همیشه احساس خستگی و بی رمقی می کنی، حال و حوصله نداری و زود عصبانی می شوی، حتما چاکراهای تو میزان و متعادل نیستند! \n
ﺷﻤﺎ ﻭﺟﻮﺩﯼ ﺳﺎﺧﺘﻪ ﺍﺯ ﻧﻮﺭ ، ﻋﺸﻖ ﻭ ﻫﻮﺷﻤﻨﺪﯼ ﻫﺴﺘﯿﺪ . ﺍﯾﻦ ﻭﯾﮋﮔﯽ ﻫﺎ ﺟﻮﻫﺮﻩ ﯼ ﺍﺻﻠﯽ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺗﺎﻥ ﺍﺳﺖ . \n
ﭘﺲ ﺷﻤﺎ ﻣﻮﺟﻮﺩﯼ ﺳﺮﺷﺎﺭ ﺍﺯ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﻣﯽ ﺑﺎﺷﯿﺪ . ﻫﺮ ﭼﻨﺪ ﮔﺎﻫﯽ ﭼﻨﯿﻦﺍﺣﺴﺎﺳﯽ ﺭﺍ ﻧﺪﺍﺭﯾﺪ ﻭﻟﯽ ﺩﺭ ﻭﺍﻗﻊ ﮔﺎﻫﯽ ﮐﺎﻣﻼً ﺩﺭ ﻧﻘﻄﻪ ﻣﻘﺎﺑﻞ ﭘﺮ ﺍﺯﺍﻧﺮﮊﯼ ﺑﻮﺩﻥ ﻣﯽ ﺑﺎﺷﯿﺪ . \n
ﺑﻪ ﻫﺮ ﺣﺎﻝﻫﻤﯿﻦ ﺣﺎﻻ ﻫﻢ ﻣﻨﺒﻊ ﭘﺎﯾﺎﻥ ﻧﺎﭘﺬﯾﺮﯼ ﺍﺯﺍﻧﺮﮊﯼ ﺩﺭﻭﻥ ﺗﻮﺳﺖ ﻭ ﺍﯾﻦ ﺍﻧﺮﮊﯼﺩﺭﻭﻧﯽ ﺗﻮ ﺭﺍ ﮐﻨﺘﺮﻝ ﻣﯽ ﮐﻨﺪ . ﺑﻪ ﻫﺮﭼﯿﺰ ﻓﮑﺮ ﮐﻨﯽ ﺗﻌﯿﯿﻦ ﮐﻨﻨﺪﻩ ﯼ ﺍﺣﺴﺎﺱﻭ ﺗﺠﺮﺑﻪ ﯼ ﺁﻥ ﻟﺤﻈﻪ ﺗﻮ ﺍﺳﺖ . ﻋﺎﺩﺕﻫﺎﯼ ﻓﮑﺮﯼ ﺗﻮ ﺑﺮ ﻣﺮﺍﮐﺰ ﻣﺨﺘﻠﻒﺍﻧﺮﮊﯼ ﺩﺭ ﺩﺭﻭﻥ ﻭ ﺩﺭ ﺍﻃﺮﺍﻑ ﺑﺪﻥ ﺗﻮﺍﺛﺮ ﻣﯽ ﮔﺬﺍﺭﺩ . \n
بﻪ ﻋﺒﺎﺭﺕ ﺩﯾﮕﺮﺍﻣﻮﺭﯼ ﮐﻪ ﺗﻮ ﺑﯿﺸﺘﺮ ﺑﻪ ﻃﻮﺭ ﻣﺘﻤﺮﮐﺰﺑﻪ ﺁﻧﻬﺎ ﻓﮑﺮ ﻣﯽ ﮐﻨﯽ ، ﭘﻮﻝ،ﻣﻌﻨﻮﯾﺖ ،ﺭﻭﺍﺑﻂ ﺍﻧﺴﺎﻧﯽ ، ﻭ ﭼﯿﺰﻫﺎﯾﯽ ﺩﯾﮕﺮ ﺑﺮﻣﺮﺍﮐﺰ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺗﻮ ﺍﺛﺮ ﻣﯽ ﮔﺬﺍﺭﺩ . ﺍﯾﻦﻣﺮﺍﮐﺰ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺷﺒﯿﻪ ﭘﺮﻭﺍﻧﻪ ﻫﺎﯾﯽ ﻋﻤﻞﻣﯽ ﮐﻨﻨﺪ ﮐﻪ ﭘﺮﻩ ﻫﺎﯼ ﺁﻧﻬﺎ ﺭﻭﯼ ﻫﻢﻗﺮﺍﺭ ﻣﯽ ﮔﯿﺮﺩ ﻭ ﻫﻢ ﭘﻮﺷﺎﻧﯽ ﺩﺍﺭﻧﺪ ﻣﺎﺁﻧﻬﺎ ﺭﺍ « ﭼﺎﮐﺮﺍ » ﻣﯽ ﻧﺎﻣﯿﻢ . ﮐﻪ ﺩﺭﺯﺑﺎﻥ ﺑﺎﺳﺘﺎﻧﯽ ﺳﺎﻧﺴﮑﺮﯾﺖ ﺑﻪ ﻣﻌﻨﺎﯼ« ﭼﺮﺥ » ﺍﺳﺖ . \n
ﻫﺮ ﭼﻨﺪ ﺩﺭ ﺑﺪﻥ ﭼﺎﮐﺮﺍﻫﺎﯼ ﺑﺴﯿﺎﺭﯼﻭﺟﻮﺩ ﺩﺍﺭﺩ ﺍﻣﺎ ﺭﻭﺍﻧﺸﻨﺎﺳﺎﻥ ﻭﺷﻔﺎﺩﻫﻨﺪﮔﺎﻥ ﻣﻌﻤﻮﻻً ﻓﻘﻂ ﺑﻪﭼﺎﮐﺮﺍﻫﺎﯼ ﺍﺻﻠﯽ ﻣﯽ ﭘﺮﺩﺍﺯﻧﺪ . ﺍﯾﻦﭼﺎﮐﺮﺍﻫﺎ ﻫﺮ ﮐﺪﺍﻡﺩﺭ ﻧﺰﺩﯾﮑﯽ ﯾﮑﯽ ﺍﺯﻏﺪﻩ ﻫﺎﯼ ﺗﺮﺷﺢ ﮐﻨﻨﺪﻩ ﯼ ﻫﻮﺭﻣﻮﻥ ﻫﺎﻗﺮﺍﺭ ﺩﺍﺭﻧﺪ . ﺁﻧﻬﺎ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺣﯿﺎﺗﯽ ﺭﺍﻭﺍﺭﺩ ﺑﺪﻥ ﻣﺎ ﻣﯽ ﮐﻨﻨﺪ ﺗﺎ ﺣﯿﺎﺕ ﺍﺩﺍﻣﻪﭘﯿﺪﺍ ﮐﻨﺪ ( ﮐﻪ ﺑﻪﺁﻥ «ﮐﯽ » ، « ﭼﯽ » ﻭ«ﭘﺮﺍﻧﺎ » ﻫﻢ ﮔﻔﺘﻪ ﻣﯽ ﺷﻮﺩ ) .
ﺁﻧﻬﺎ ﻣﺎﻧﻨﺪﺩﺭﻭﺍﺯﻩ ﻫﺎﯼ ﺑﺎﺯﯼ ﭘﯿﻦ ﺑﺎﻝ ﻫﺴﺘﻨﺪ ﮐﻪﺗﻮﭖ ﻫﺎ ﺭﺍ ﺩﺭ ﻣﺤﻮﻃﻪ ﯼ ﺑﺎﺯﯼ ﺑﻪﺣﺮﮐﺖ ﺩﺭ ﻣﯽ ﺁﻭﺭﻧﺪ .ﺍﯾﻦ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺣﯿﺎﺗﯽ ﻣﻨﺸﺎ ﺍﻟﻬﯽ ﺩﺍﺭﺩ ﻭﺑﺎﻋﺚﻣﯽﺷﻮﺩ ﻣﺎ ﺑﻪ ﺗﻤﺎﻡ ﺧﺮﺩ ﯾﺎ ﺁﮔﺎﻫﯽ ﻫﺎﯼ ﻣﻌﻨﻮﯼ ﺩﺳﺖ ﯾﺎﺑﯿﻢ. \n
ﭼﺎﮐﺮﺍﻫﺎﯼ ﺷﻤﺎ ﺑﻪ ﻃﻮﺭ ﻣﺪﺍﻭﻡ ﺍﻧﺮﮊﯼﺭﺍ ﺩﺭﯾﺎﻓﺖ ﻭ ﺁﺯﺍﺩ ﻣﯽ ﮐﻨﺪ . ﺍﮔﺮﺍﻓﮑﺎﺭﯼ ﻣﻨﻔﯽ ﺩﺍﺷﺘﻪ ﺑﺎﺷﯽ ، ﭼﺎﮐﺮﺍﻫﺎﺑﺎ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺳﻨﮕﯿﻦ ﻣﻮﺍﺟﻪ ﻭ ﺗﯿﺮﻩ ﺁﻟﻮﺩﻩﻣﯽﺷﻮﻧﺪ . ﭼﺎﮐﺮﺍﻫﺎﯼ ﺁﻟﻮﺩﻩ ﻧﻤﯽﺗﻮﺍﻧﻨﺪ ﺑﻪ ﻃﻮﺭ ﮐﺎﻣﻞ ﺍﻧﺮﮊﯼ ﺭﺍ ﺑﻪﺟﺮﯾﺎﻥ ﺑﯿﺎﻧﺪﺍﺯﻧﺪ ، ﺩﺭ ﻧﺘﯿﺠﻪ ﺷﻤﺎﺍﺣﺴﺎﺱ ﺑﯽ ﺣﺎﻟﯽ ﻭ ﮐﻨﺪﯼ ﻭ ﻋﺪﻡﺗﻌﺎﺩﻝﻣﯽ ﮐﻨﯿﺪ ، ﻫﻤﭽﻨﯿﻦ ﺍﺯ ﺗﻮﺍﻧﺎﯾﯽﻫﺎﯼ ﻃﺒﯿﻌﯽ ﺭﻭﺍﻧﯽ ﺧﻮﺩ ﻫﻢ ﻧﻤﯽﺗﻮﺍﻧﯽ ﺍﺳﺘﻔﺎﺩﻩ ﮐﻨﯽ . \n
بطور کلی: \n
چاکراها (مراکز انرژی) مراکز هفتگانه قدرتند که در ستون فقرات در کالبد اثیری قرار دارند و در واقع رابط بین روح و جسم هستند. چاکرا کلمه ای سانسکریت و به معنای چرخ است. چاکراها مدام در حال چرخش هستند که به آنها نیروی حیات هم می گویند
چاکراهای اصلی، اعضای حیاتی کالبد فیزیکی را کنترل می کنند و به آنها انرژی می دهند. چاکراهای اصلی مانند نیروگاهی هستند که اگر به خوبی کار نکنند، اعضای حیاتی ضعیف یا بیمار می شوند، زیرا برای درست کار کردن انرژی حیاتی کافی را ندارند. در شرق آنها را به نیلوفر آبی تشبیه کرده اند؛ دایره ای که گلبرگ ها احاطه اش کرده اند.
بدن ما شامل انرژی های مثبت و منفی است. سمت راست بدن حاوی انرژی مثبت و سمت چپ بدن حاوی انرژی منفی است. این انرژی ها بر مسیر چرخشی چاکراها نیز تاثیر می گذارند. به نظر می رسد هر چاکرا نام و رنگ به خصوصی نیز دارد که به طور مارپیچ از مرکز آن به سمت بیرون در حرکت است و به یکی از رنگ های رنگین کمان مربوط می شود. هزاران سال است که چاکراها در شرق شناخته شده و مورد استفاده قرار گرفته اند. \n
طبق دست نوشته های قدیمی88000 چاکرا در بدن هر یک از ما وجود دارد و به ندرت می توان نقطه أی در بدن انسان پیدا کرد که در برابر دریافت و انتقال یا تغییر دادن انرژی ها حساس نباشد. فقط حدود 40 چاکرای فرعی وجود دارد که مهمترین آنها در طحال، پشت گردن، کف دست ها و کف پاها قرار دارند. \n
چاکراهای مهم در بدن انسان 7 تا می باشند که دائما در حال چرخش به سر می برند. چرخش چاکراها در مردان به سمت راست (در جهت عقربه های ساعت) و در زنان به سمت چپ می باشد. وقتی درمانگران می خواهند چاکرایی را تقویت کنند می توانند در جهت چرخش چاکراها کار درمان را انجام دهند. مثلا در رایحه درمانی می توان مواد معطر را به صورت دورانی در جهت چرخش چاکراها حرکت داد یا اگر با سنگ های قیمتی می خواهید روی چاکراها تأثیر بگذارید باز می توانید جهت چرخش چاکراها را در نظر داشته باشید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra3
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="4">
            <onvan>StartOnvan
                وظایف چاکرا چیست؟
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
۱) جذب، گوارش و توزیع پرانا (انرژی حیاتی) در بخش‌های مختلف بدن بر عهده آنهاست. \n
۲) کنترل، تقویت و مسئولیت درست کار کردن کالبد جسمانی و اعضای مختلف آن را برعهده دارند. غدد درون ریز به وسیله بعضی از چاکراهای اصلی تنظیم می‌شوند و انرژی می‌گیرند. با کنترل و دستکاری چاکراهای اصلی می‌توان غدد درون ریز را تحریک یا مهار کرد. تعداد زیادی از ناخوشی‌ها، تا حدودی ناشی از خوب کار نکردن چاکراها هستند.   \n
۳) بعضی از چاکراها مراکز استعدادهای روانی هستند. فعال سازی چاکراهای خاص ممکن است باعث توسعه یافتن استعدادهای روانی خاص شود. برای مثال چاکراهای کف دست برای فعال کردن، آسانترین و امن ترین چاکراها هستند. با فعال کردن چاکراهایی که در مرکز کف دستها قرار دارند فرد می‌تواند توانایی خود را در احساس کردن انرژی‌های لطیف، هاله درونی، هاله تندرستی و هاله بیرونی توسعه دهد. این کار با تمرکز کردن به سادگی انجام می‌شود.  \n
چاکرای ریشه که در انتهای ستون فقرات کمر بیشتر تمرکز یافته است ، مرکزی است که یک نور الهی سفید را متشعشع می کند وقتی که مراحل بالای روحانی احساس گردد. این مرکز انرژی مرکزی است برای زندگی مادی، مرکزی است که آگاهی لطیف الهی در زندگی فیزیکی ریشه می یابد. نتیجتا این چاکرا پایه و اساسی است برای وجود انسانی در جهان فیزیکی و اگر آن مسدود شود شما انسانی می شوید بدون ریشه هم در وجود روحی و هم در جسمی چاکراهای پائینی بیشتر غرایز ما را که مربوط به بقاء و جسم ما هستند تحت کنترل دارند. چاکراهای بالایی، خصوصیات روانی و احساسات مربوط به افکار و آگاهی ما را در سیطره خود دارند. چاکرای مرکزی (قلب) این دو را به هم متصل می‏کند و بنابراین به شدت به احساسات جسمانی و روانی ما پیوند خورده است. \n
بدن، روان و وجود روحی شخص، زمانی متعادل و سالم‏اند که همه چاکراها پاک باشند. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra4
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="5">
            <onvan>StartOnvan
                مدیتیشن چاکرا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
بر اساس باور هندویان و/یا بودائیان، چاکراها انباشتگاه‌های عظیم (و در عین حال محدود) انرژی در بدن هستند که ویژگی‌های روانشناختی ما را کنترل می‌کنند. گفته می‌شود هفت چاکرا در بدن ما وجود دارد؛ چهار چاکرا در بالاتنه که خصوصیات روانی را تعیین می‌کنند، و سه چاکرا در پایین‌تنه که ویژگی‌های غریزی ما را در دست دارند. \n
چاکرای مولادهارا (ریشه) \n
چاکرای سوادهیستانا (خاجی) \n
چاکرای مانیپورا (شبکه خورشیدی) \n
چاکرای آناهاتا (قلب)  \n
چاکرای ویشودی (گلو) \n
چاکرای آجنا (چشم سوم) \n
چاکرای ساهاسرارا (تاج) \n
بر اساس آموزه‌ی بودایی/هندو تمام چاکراها در تندرستی انسان نقش دارند. نیروی غرایز ما باید با قدرت احساسات و اندیشه‌هایمان همراستا باشد. بعضی از چاکراهای ما به طور کامل باز نیستند (یعنی عملکرد آن ها از زمان تولد ثابت مانده است)، بعضی دیگر بیش از حد فعال‌اند و بعضی نیز تقریباً بسته هستند. اگر چاکراها متعادل نباشند، فرد نمی‌تواند با خود در صلح و آرامش باشد. \n
مدیتیشن‌های چاکرا که در آن ها از مودراها mudras)  ) و صدا برای باز کردن چاکراها استفاده می‌شود . \n
این مدیتیشن های چاکرا از مودراها، یعنی وضعیت های خاص دست ها، برای باز کردن چاکراها بهره می‌برند. مودراها این قدرت را دارند که انرژی بیشتری به هر کدام از چاکراها ارسال کنند. \n
برای افزایش تأثیر این مدیتیشن ها، صداهایی نیز همزمان با انجام آن ها زمزمه می‌شوند. این صداها برگرفته از حروف سانسکریت می‌باشند. وقتی هر کدام از آن ها را زمزمه می‌کنید، به گونه‌ای در بدن شما طنین انداز می‌شوند که در چاکرای مورد نظر قابل احساس است. \n
در مورد تلفظ ها توجه داشته باشید که: \n
"A" مانند «آ» تلفظ می‌شود. \n
"M" تودماغی تلفظ می‌شود مانند «م» در «تمبر». \n
اکثر مدیتیشن‌ها حدوداً به مدت ۷-۱۰ دم و بازدم طول می‌کشند. هر صدا را چند بار (مثلاً سه بار) در هر دم و بازدم زمزمه کنید \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra5
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="6">
            <onvan>StartOnvan
                هفت چاکرا
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
1- چاکرای ریشه: در پایین ستون فقرات قرار دارد و رنگش قرمز است. \n
2- چاکرای خارجی: در پشت و تقریبا پنج سانتیمتری زیر ناف قرار دارد و رنگ آن نارنجی است. \n
3- چاکرا خورشیدی: چهار انگشت بالاتر از ناف است. به آن گوهر ناف می گویند و رنگش زرد است. \n
4- چاکرا قلب: در مرکز سینه و در امتداد قلب قرار دارد و رنگ آن سبز است. \n
5- چاکرا گلو: در سطح گلو قرار گرفته است و رنگ آن آبی است. \n
6- چاکرا چشم سوم (پیشانی): در پیشانی و بین دو ابرو قرار دارد و به رنگ نیلی است. \n
7- چاکرا فرق سر: در بالاترین قسمت سر قرار دارد و قوی ترین ارتعاشات انرژی بدن را زیر نظر دارد که رنگ آن بنفش است. \n
1- چاکرای ریشه \n
این چاکرا انرژی حیات را تشکیل می دهد و فرد را سفت و محکم بر زمین نگه می دارد.
چاکرای سالم ریشه: از طریق این چاکرا احساس شادابی و انرژی می کنید. این چاکرا بر حس بویایی و قسمت های محکم بدن مانند دندان ها و استخوان ها و ناخن ها نظارت دارد. \n
پرکاری چاکرا: باعث می شود فرد سلطه جو، خودمحور و مادی گرا شود. \n
کم کاری چاکرا: در این صورت فرد احساس اضطراب و ناامنی می کند و مدام عصبی می شود. \n
علائم فیزیکی عدم توازن چاکرا: درد مفاصل، کمردرد، چاقی، یبوست و سیستم ایمنی ضعیف. \n
روش توازن چاکرای ریشه: \n
هر نوع دلخوری که در گذشته بین شما و خانواده تان رخ داده است را حل کنید. \n
هر نوع شک و تردید و منفی بافی را از خودتان دور کرده و به مادیات کمتر توجه کنید.
سعی کنید بیشتر با مردم بجوشید و معاشرت کنید. \n
2- چاکرای خاجی \n
این چاکرا نشان دهنده خلاقیت و توازن احساسی است. \n
چاکرای سالم خاجی: شما را خوشبین و امیدوار می کند و باعث می شود به راحتی با دیگران ارتباط برقرار کنید. \n
پرکاری چاکرا: بیش از حد احساساتی شده و خیلی سریع عاشق می شوید. \n
کم کاری چاکرا: در لاک خودتان فرو می روید و در مورد همه چیز بی تفاوت می شوید. \n
علائم فیزیکی عدم توازن چاکرا: مشکلات مثانه، ناتوانی جنسی، کمردرد (در قسمت پایین کمر)؛ مشکلات روده بزرگ \n
روش توازن چاکرای خاجی: \n
باید خوشبین و امیدوار باشید و به دیگران خدمت کنید. \n
از عذاب وجدان و عصبانیت دست بردارید. \n
ترک کردن هر نوع عادت ناپسند مانند اعتیاد، سیگار کشیدن و از بین بردن هر نوع احساس منفی. \n
3- چاکرای خورشیدی \n
این چاکرا به عزت نفس و درک و فهم شخصی مربوط می شود. در سطوح احساسی ایجاد خوش بینی و خلاقیت می کند. \n
آیا براتون سخته اگر چیزی باب میل شما نباشه؟ می خواید همه چیز طبق نظر شما باشه؟ می خواید خودتون و دیگران رو کنترل کنید؟  \n
همیشه ناراضی هستید؟ خیلی تلاش می کنید گاهی بیش از حد توانتون؟ و باز هم ناراضی هستید؟ رها کردن مسایل براتون سخته؟ سریع ناراحت میشید؟ مایوس و نا امید هستید؟ سعی می کنید همیشه مورد تایید دیگران باشید اگر تاییدتون نکنن خشمگین میشید؟ در برابر مشکلات کنترل اعصابتون رو از دست میدید؟ \n
در بعد جسمی در قسمت شکم ٫ دستگاه گوارش٫ معده٫ کبد٫ طحال٫ کیسه صفرا٫ قسمت تحتانی پشت٫و سیستم عصبی بدن دچار مشکل هستید؟  \n
اگر چند تا از این مشکلات رو دارید چاکرای سوم یا همون چاکرای خورشیدی شما دچار گرفتگیه. به خودتون کمک کنید چاکرا درمانی این مشکلات رو مثل معجزه برطرف می کنه . \n
کسانی که در بعد مادی مثلا به دست آوردن پول مشکل دارن در این ۳ چاکرای اول دچار مشکل هستن. و اونچه که اجازه نمیده به لحاظ مادی قوی باشن گرفتگی این ۳ چاکراس . \n
کسانی که نمی تونن ورزش کنن و تنبل هستن هم مشکلشون این ۳ تا چاکراس. با درست شدن عملکرد این ۳ چاکرا انرژی شما ۱۰۰ برابر میشه. \n
چاکرای سوم چاکرای خورشيدی \n
رنگ مربوط به چاکرا: زرد طلايی \n
جايگاه چاکرا: چهار انگشت بالاتر از ناف \n
حس مربوط به چاکرا: بينايی \n
عنصر وابسته : آتش \n
تمايلات: درک و فهم \n
توانايي: برقراری ارتباط متقابل با دوستان \n
اندام هاي وابسته: شکم، دستگاه گوارش، کبد، معده، طحال، کيسه صفرا، دستگاه عصبي خودکار غدد وابسته: پانکراس (کبد) \n
چاکرای سالم خورشیدی: فرد با اعتماد به نفسی هستید و هرگز احساس بطالت و بیهودگی نمی کنید. \n
پرکاری چاکرا: دچار خشم و حالات تهاجمی می شوید. زیاد با دوستانتان سر سازگاری نخواهید داشت. \n
کم کاری چاکرا: فردی منفی گرا می شوید و نمی توانید در هر موردی تصمیم بگیرید. \n
علائم فیزیکی عدم توازن: انرژی ندارید. همیشه خسته هستید. ممکن است به مشکلات کبدی و دردهای مفصلی دچار شوید. \n
روش توازن چاکرای خورشیدی: \n
1- دست از حالات تهاجمی بردارید. \n
2- دنبال دلایلی بگردید که چرا اینقدر خرده گیر و بیش از حد حساس شده اید. \n
3- سعی کنید برای خودتان و دیگران احترام قائل شوید. \n
راهکار برای ارتباط صحیح برقرارکردن چاکرای سوم \n
 نشان دهید که عضو فعال گروه هستید. هنگامی که با همکارانتان درباره کارهای گروهی صحبت می‌کنید، از ضمیر «ما» استفاده کنید. هنگام صحبت با همکاران از ما و مال ما صحبت کنید نه از من و مال من. به جای آنکه همیشه نظر خود را اعمال کنید، از دیگران هم نظر بخواهید. \n
راهکار برای ارتباط  صحیح برقرارکردن چاکرای سوم \n
ارتباط چشمی خود را با مخاطب حفظ کنید. نگاه کردن به چشم‌های مخاطب هنگام گفتگو نشان‌دهنده رفتار دوستانه شماست و به مخاطبان می‌فهماند که شما به آن‌ها علاقه‌مند هستید. این کار به آن‌ها هم کمک می‌کند که با شما احساس ر احتی کنند. افرادی که به دوردست‌ها، اطراف، پایین یا بالا نگاه می‌کنند، و ارتباط چشمی برقرار نمی‌کنند، حقه‌باز، گستاخ، یا بی‌ادب جلوه می‌کنند و مخاطب تصور می‌کند که وی علاقه‌ای به او و آنچه می‌گوید، ندارد. \n
بررسی کمبود انرژی کم کاری چاکرای اول وسوم  \n
کمبود انرژی و خستگی زودرس (ضعف غدد آدرنالین) \n
هزاران نفر در سراسر دنیا از خستگی مدام رنج می برند که با خوابیدن و استراحت کردن بر طرف نمی شود، این علامت اصلی و اولیه، ضعف یا نارسایی غدد آدرنالین(فوق کلیوی) می باشد. \n
غدد آدرنالین(فوق کلیوی) 2 غده گرد به اندازه 3 الی 4 اینچ که هر کدام بالای هر کلیه قرار گرفته اند. این غدد برای ادامه بقاء حیاتی هستند، آن ها هورمون های مختلفی از جمله آدرنالین، کورتیزون، آلدوسترون، استروژن، تستسترون، پروژسترون ،DHEA و.... تولید کرده که نقش های مختلفی در بدن ایفا می کنند. بعضی از وظایف هورمون های تولید شده توسط این غدد عبارتند از:  \n
فعال کردن سیستم فرار و گریز(سیستم مقابله با استرس)، تولید انرژی، افزایش قند خون، تنظیم قوای جنسی، تنظیم سوخت و ساز بدن و چندین نقش مهم و حیاتی دیگر
 هر گاه شما در حالت استرس قرار می گیرید غدد آدرنالین با تولید هورمون های مختلف به بدنتان کمک می کند تا از حالت فشار و استرس رهایی یابید به همین دلیل ممکن است بارها هنگام فشار های روحی و استرس دردی در بالای کلیه ها احساس کرده باشید. \n
علامت های معمول ضعف غدد آدرنالین شامل ضعف، خستگی و معمولاً همراه با افسردگی، تمایل بیش از حد به خوردن مواد قندی یا مواد شور (به دلیل اینکه هورمون های مولد انرژی در بدن به اندازه کافی تولید نمی شوند و فرد برای کسب انرژی تمایل به خوردن مواد قندی خواهد داشت)، افت فشار خون و قند خون، کاهش دمای بدن به خاطر کمبود هورمون کورتیزول و علامت های ثانویه ضعف \n
 غدد آدرنالین شامل: اختلال در هضم غذا، عدم توانایی در کنترل استرس، تحریک پذیری، آلرژی به خوردن برخی از غذاها، درد و ضعف عضلات، سر گیجه، ابتلای مکرر به انواع عفونت ها، تغییر در رنگ پوست، ضعف قوای جنسی و... می باشد.  \n
همچنین بدن برای دفع سموم و فلزات سمی نیازمند صرف انرژی است و وقتی با کمبود انرژی مواجه باشد به مرور زمان فلزات سمی در بدن انباشته شده و بیماری های مانند پارکینسون، آلزایمر و حتی سرطان بروز می دهد. \n
اگر شما جزء کسانی هستید که صبح هنگام بیدارشدن از خواب به جای احساس تازگی و سرحالی، حس بی حالی، کرختی و افسردگی دارید و با گذشت روز این حالت بر طرف می شود، احتمالا به ضعف غدد آدرنالین مبتلا هستید. اول صبح غدد آدرنالین در این افراد به درستی فعالیت نمی کند و با گذشت روز و یا استفاده از محرک ها مانند قهوه و چای فعالیت این غدد بیشتر شده و حس خستگی و کرختی از بین می رود. \n
روش هماهنگ کننده چاکرا سوم \n
لذت بردن از طبيعت: رنگ طلايی نور خورشيد، گرما و انرژی.  \n
تماشای گندمزار در زير نور خورشيد و تماشای گل آفتابگردان در هماهنگی اين چاکرا مؤثر است. \n
جواهر درماني: \n
کوارتز ليمويی رنگ: کمک به تمرکز حواس و کاهش نگرانی. \n
مرمر سبز: ضربه های روحی را عقب می راند و شادی می آورد. \n
رايحه ها: \n
اسطوخودوس: اين روغن اثر آرامش بخش بر روی بيقراری چاکرای سوم دارد.
رُزماری: روغن فشرده با بوی تند که ازگياه رزماری گرفته شده برای کم کاری شبکه خورشيدی مناسب است. \n
کمک می کند بر رخوت غلبه کنيد و کار و فعاليت را افزايش می دهد. \n
موزیک چاکرای خورشيدی \n
چاکرای سوم با ریتم شاد فعال می‌شود. موسیقی ارکستری با صداهای هماهنگ برای هماهنگ کردن انرژی چاکرای شبکه خورشیدی مناسب است. برای ناآرامی در این شبکه، هر نوع موزیک آرامی که شما را به درون هدایت کند می‌تواند آرامش بخش باشد. \n
مراقبه با سنگ نمک و تقویت چاکرای خورشيدى \n
 اگر مشکل روحی دارید بعد از مراقبه ، سنگ نمک را در دستتان نگه داشته وقتى كه دست هايتان گرم شد .  \n
 دستها را اول روی سر بگذارید بعد روی چاکرای خورشیدی ( ٣ انگشت ، بالاتر از ناف )بگذارید. \n
 میدانید که شبکه خورشیدی کل بدن را فرمانروائی و تقویت میکند پس سعی کنید هر روز به آن انرژی بدهید . \n
 و کسانى كه درد دارند  بعد از مراقبه سه دقیقه چشمها را بسته و سنگ نمک را در دستها نگه داشته وقتی که دستهايشان گرم شد دست را روی محل درد بگذارد . \n
 سنگ نمک سفید : \n
برای دفع انرژی منفی مناسب است . \n
 سنگ نمک دودى : \n
براى دفع انرژی منفی محيط و تقويت چاکرا مناسب است . \n
 سنگ نمک قرمز : \n
براى دفع انرژی منفی و براى درمان بيماريهاى خونى و استخوان درد مناسب است . \n

4- چاکرای قلب \n
این چاکرا به عشق ورزیدن و محبوب شدن و ارتباط برقرار کردن مربوط می شود. \n
چاکرای سالم قلب: شما فردی با محبت، دلسوز و با شفقت هستید و دوستان بسیاری به سوی شما جذب می شوند. \n
قلب، بالای پشت، قفسه ی سینه و صدری، پایین ترین قسمت ریه، خون و دستگاه گردش خون، پوست وغده ی تیموس که تنظیم رشد وکنترل سیستم لنفاوی را به عهده دارد و همچنین محرک و تقویت کننده ی سیستم ایمنی است ارتباط دارد. \n
در ضمن این چاکرا با حس لامسه درگیر است. \n
پرکاری چاکرا: در عشق احساس مالکیت و طلبکاری می کنید و بداخلاق می شوید.
کم کاری چاکرا: به حال خود افساس می خورید؛ وحشت زده هستید. عذاب وجدان دارید و بی تفاوت می شوید. \n
علائم فیزیکی عدم توازن: فشار خون بالا، مشکلات تنفسی و قلبی، شانه درد، نفس تنگی و درد سینه. \n
روش توازن چاکرای قلب: \n
1- سعی کنید احساسات سرکوب شده تان را بروز دهید. \n
2- خودتان و دیگران را ببخشید. \n
3- اگر ارتباطی به نفع شما نیست آن را تمام کنید. سعی کنید بر خودتان مسلط شده و با خودتان دوست و رفیق باشید. \n
بیماریهای مرتبط با این چاکرا \n
بیماریهای جسمی وابسته: \n
تورم قفسه سینه، مشکلات قلبی، فشار خون بالا،سکته، بیماریهای تنفسی،آرتروز،مشکلات و دردهای کتف و شانه و بالای کمر. \n
بیماریهای روانی یا شخصیتی وابسته:  \n
بی عاطفگی، رنجش و سوءظن،حس مالکیت، وابستگی و بی ارادگی، غم و اندوه، مالیخولیا و افسردگی، انفعال. \n

رنگ آرایش خود را بر اساس چاکراهای بدن انتخاب كنيد . \n
هر چاکرا نشان دهنده يكی از هفت رنگ رنگین کمان ﺍﺳﺖ . كه هر كدام دارای قدرت درمانی و خواص منحصر به فردی هستند . اين موضوع را نظريه پیشرفته رنگ می گوييم . رنگ های آرايشی مورد علاقه شما در واقع به حفظ سلامتی و تعادلتان كمك می كنند .
تغيير دادن ظاهرتان شايد بر خلق و خو و انرژیتان نیز تاثير بگذارد . \n
رنگ قرمز : قدرت  \n
چاکرای اصلی دراستخوان نشيمن گاه قرار دارد و مربوط به رنگ قرمز ﺍﺳﺖ. \n
اين رنگ نشان دهنده سلامتی ، قدرت و استحكام ﺍﺳﺖ و استفاده از آن عشق ، انرژی و خودباوری را افزايش می دهد ، از يكٌ رژلب يا لاك استفاده كنيد وقتی که نياز به تقويت اعتماد به نفس خود داريد . \n
رنگ نارنجی : خلاقيت  \n
اين رنگ الهام بخش تخيل و قدرت خلاقيت ﺍﺳﺖ . اين رنگ تنبلی در كار را از شما دور می کند و به شما انگیزه می دهد . همچنین باعث افزايش ميل جنسی فرد می شود و چاکرای آن در منطقه لگن قرار دارد . روی گونه ها و لب هايتان از رنگ نارنجی استفاده كنيد ، وقتی که در مورد يك پروژه يا قرار ملاقات مهم كم صبر و كم طاقت هستيد.  \n
رنگ زرد : وضوح و شفافيت  \n
اين رنگ وضوح هوش و غريزه را افزايش می دهد . چاکرای اين رنگ در شكم قرار دارد و اگر می خواهيد  به شكمتان اعتماد كنيد اين رنگ را بپوشيد . از رنگ زرد يا زرد قناری روی چشم ها يتان استفاده كنيد ، وقتی كه در مورد تصميم گیری کوچک يا بزرگی مردد هستيد . \n
رنگ سبز : تعادل  \n
در حالی که قرمز بيشتر به عنوان رنگ عشق شناختی می شود ، در نظريه چاکرا رنگ سبز حاكم بر تمام افكار احساسی ﺍﺳﺖ كه منطقه حكمفرانی آن در چاکرای قلب ﺍﺳﺖ .  \nسبز يك رنگ هماهنگ کننده ﺍﺳﺖ كه می تواند به شما در ارتباط با أفراد پیرامونتان احساس آرامش و تعادل دهد . از رنگ سبز روی ناخن ، و چشم هايتان استفاده كنيد ، وقتی که می خواهيد به همه دوستانه نگاه كنيد . \n
رنگ آبی : بيان \n
می خواهيد چیزی ﺭﺍ بگوييد ؟ \n
رنگ آبی نشان دهنده چاکرای گلو ﺍﺳﺖ و الهام بخش ارتباطات شفاف و صبورانه می باشد . از هر نوع رنگ آبی در هر جايی استفاده كنيد ، وقتی که در كارتان دچار استرس شديد يا يك مصاحبه يا ارائه مهم داريد . \n
رنگ نیلی : تخيل و ابتكار  \n
اين رنگ كمياب بنفش _ آبی اميد و آرزو را افزايش می دهد و باعث می شود كه شما به چیزهای بزرگ فكر كنيد .  \n
چاکرای آن در غده صنوبری در مغز ( چشم سوم ) قرار دارد.  \n
 از رنگ نيلی روی چشم ها و ناخن ها استفاده كنيد ، وقتی كه كسل و بی حوصله هستيد يا به كمی خلاقيت نياز داريد . \n
رنگ بنفش : يگانگی و وحدت  \n
رنگ گرم و زيبای بنفش با بالاترين چاکرا همكاری می کند كه در بالای سر قرار دارد . بنفش يك رنگ متحد كننده ﺍﺳﺖ كه وقتی احساس ضعف يا شكست می کنید به شما كمك می كند .  اين رنگ سازگارترين رنگ در اين فهرست ﺍﺳﺖ ، از سايه ، رژلب و لاك بنفش استفاده كنيد ، وقتی كه می خواهيد انرژیتان را حفظ كنيد .) \n
5- چاکرای گلو \n
این چاکرا نقش مهمی در انتقال افکار و عقاید دارد. \n
چاکرای سالم گلو: از ابراز حقیقت ترسی ندارید. دوست دارید به حرف های دیگران گوش دهید و نظرات دیگران را قبول کنید. \n
پرکاری چاکرا: اصلا حرف گوش نمی کنید؛ چرا که مدام در حال حرف زدن هستید. با صدای خودتان تمام صداهای دیگر را خفه می کنید. \n
کم کاری چاکرا: از حقیقت گریزان هستید. در مواقعی که لازم باشد حرف دلتان را نمی زنید. خجالتی هستید و نمی توانید خودتان را مطرح کنید. \n
علائم فیزیکی عدم توازن چاکرا: عفونت گوش، مشکلات تیروئید و گلو و بیحالی.
روش توازن چاکرای گلو: \n
1- دروغ نگویید. \n
2- قبل از اینکه حرف بزنید به ندای دلتان گوش کنید. \n
3- با اعتماد به نفس و جدی و شفاف حرف بزنید. \n

6- چاکرای پیشانی (چشم سوم) \n
این چاکرا، چاکرای درک و اشراقی شما است. بر ذهنتان نظارت دارد و مرکز فرماندهی و ناظر بر چاکراهای دیگر است. \n
چاکرای سالم پیشنانی: به شهود خودتان گوش می کنید. خلاقیت بسیار قوی دارید، راه حل مشکلاتتان را تجسم می کنید. \n
پرکاری چاکرا: واقع بینی را از دست می دهید. مغرور، مقتدر، انحصارطلب و متعصب می شوید. \n
کم کاری چاکرا: به جای فکر کردن به موضوع، به شکل مستقل هر کس هر چیزی گفت همان را انجام می دهید. بی ثبات و بزدل می شوید. \n
علائم فیزیکی عدم توازن: دائم نگران هستید. دچار سردرد، حواس پرتی، حافظه ضعیف و دچار مشکلات چشمی می شوید. \n
روش توازن چاکرای پیشانی: \n
1- سعی کن به شم و شهود خودتان اعتماد کنید. \n
2- تمرینات مربوط به مراقبه و تجسم را انجام دهید. \n
3- ابراز عقیده کنید. \n
7- چاکرای فرق سر \n
چاکرای سالم فرق سر: متوجه می شوید که تمام موجودات در کائنات به نحوی به یکدیگر مرتبط هستند. \n
پرکاری چاکرا: دچار افسردگی و ناامیدی شده و از لذت زندگی محروم می شوید. \n
کم کاری چاکرا: منزوی و کم حرف و گوشه گیر می شوید. \n
علائم فیزیکی عدم توازن: دردهای میگرنی، ناراحتی های سیستم عصبی، بیخوابی، ناراحتی های روحی و روانی و بیماری های پوستی. \n
روش توازن چاکرای فرق سر: \n
1- سعی کنید در آگاهی  و خرد بیشتر پیشرفت کنید. \n
2- مراقبه کنید. \n
3- از دنیای اطرافتان لذت ببرید. \n
4- از منیت خود دست بردارید و بیشتر به معنویت بچسبید. \n

نکته مهم: هم اکنون که از گنجینه انرژی های بدن خودتان آگاه شده اید، با توجه به چاکراهای هفتگانه و روش متعادل کردن آن، می توانید خودتان را از شر بیماری های گوناگون خلاص کنید. \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra1
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="7">
            <onvan>StartOnvan
                فعال کردن چاکراها با استفاده از لذت بردن از طبیعت
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
چاکرای اول : بیداربودن به هنگام صبح ‌‌و  تابش ک طلوع و غروب خورشید ، چاکرای اول را احیا و هماهنگ می کند . برای تماس با انرژی آرام بخش متعادل کننده و حیات بخش سیاره مان از راه چاکرای اول برروی زمین به حالت لوتوس بنشینید و آگاهانه دررایحه ی آن نفس بکشید اگر بتوانید این دو تجربه را با هم تلفیق کنید بهترین تاثیر کل نگرانه را برروی چاکرای اول تان خواهد داشت .  \n

چاکرای دوم : مهتاب و تماشا یا لمس آبهای زلال خارج از شهر چاکرای دوم را فعال می کند . ماه بخصوص درزمان بدر کامل احساسات شما را زنده می کند و باعث می شود تا پیام های روحتان را از راه تجسم و رویاهایتان بگیرید . مشاهده آبهای زلال طبیعی یا غوطه ورشدن درآن یا نوشیدن جرعه ای از آب چشمه در پاکسازی و تزکیه روح به شما کمک می کند و باعث آزاد شدن احساسات تان از گرفتگیها و گره ها می شود . به این معنا که نیروی حیات مجددا می تواند در درونتان جاری شود . اگر بتوانید مشاهده ی ماه و لمس آب را همزمان تلفیق کنید اثر آن برروی چاکرای دوم چشمگیر خواهد بود . \n
چاکرای سوم : رنگ طلایی نور خورشید با نور ، گرماوانرژی چاکرای شبکه ی خورشیدی هم خوانی دارد . اگر آگاهانه تحت تاثیر آن قرار گیرید. این خصوصیات را درشما تقویت می کند . تماشای مزرعه ایی از گندم رسیده در زیرنورخورشید نشانی است از برکت و فراوانی ، برکتی که مکملی است از گرمای خورشید و قدرت تابش . اگر به گل آفتاب گردانی نگاه کنید ، نقش و نگار پیچ و تاب خورده ای را می بینید که در پیچیدگیشان وحدتی نهفته است . درحالی که گلبرگ های آن نور طلایی را از قلب آن به بیرون جاری می سازند با غرق شدن درتماشای این ماندلای طبیعی درمی یابید که دراین یگانگی نهفته نظم و حرکت رقص گونه ای وجود دارد که تعشعشات آن با انرژی و شعف به نحوی ملایم و دلپذیر به بیرون ساطع می شود. \n
چاکرای چهارم : پیاده روی آرام در فضاهای سبز ، کل وجودتانرا از راه چاکرای قلب هماهنگ می کند . هردانه شکوفه حامل پیامی از عشق و شعف و پاکی است . بگذارید تا این چنین شکفتن درقلب شما نیز جاری شود . به خصوص گل های صورتی رنگ در حیات بخشیدن و سلامتی انرژی های چاکرای چهارم موثر است . آسمان صورتی رنگ با ابرهای لطیف به قلب مان روشنایی می دهد بگذارید تا زیبایی و لطافت این رنگ های این تابلوی نقاشی درآسمان ، شمارا دربر گیرد و با خود ببرد . \n
چاکرای پنجم : نور آبی شفاف صاف واکنشی دردرون چاکرای پنجم ایجاد می کند . برای جذب کامل رنگ آبی آسمانی روی زمین دراز بکشید و ریلکس کنید . وجود درونی تان راروبه گستردگی لایتناهی باز کنید . احساس خواهید کرد که چگونه ذهن تان باز و پاک می شود و چگونه انقباض و گرفتگی چاکرای گلو و فضای تحت تاثیر آن به تدریج از بین می رود و حالا قلب شما آماده پذیرفتن پیام الهی است . انعکاس آسمان آبی در ،کش و قوس شفاف آب اثر وسعت دهنده و آزاد کننده ایی براحساسات تان دارد و صدای آرام امواج شما را از عواطف و احساسات نهفته تان و این که به شما چه می خواهند بگویند آگاه می سازد و اگر اجازه دهید که امواج انرژی های آسمان و آب درشما نفوذ کنند به ذهن و احساسات تان، یکدیگر را کاملا بهبود می بخشید. \n
چاکرای ششم : چشم سوم با تماشای آسمان آبی پررنگ و پرستاره ی شب فعال می شود . این تجربه ی طبیعت ذهن شما را برروی پهنه ی بی حد و مرز همه ی آنچه درفرم های مختلف متجلی شده است باز می کند . از مرزی های لطیف ، ساختارهای آنها و قوانین شان که درپس دنیای قابل رویت حیات وجود دارد که رقص بدنهای ملکوتی درفضای لاینتاهی را نشان می دهد آگاهتان می سازد. \n
چاکرای هفتم : زمانی را تنها درقله کوهی بلند گذراندن بهترین راه حل برای کمک به باز کردن چاکرای هفتم است . بدلیل اینکه دراینجا از دغدغه های زمینی دور هستید و می توانید از رویدادهای زندگی شخصی تان راحت تر رها شوید و همین طور نزدیک تر شدن به آسمان کمک می کند تا فضا و بی کرانگی را حس کنید . \n
وقتی از طبیعت لذت می برید ، بهتر است که این کار با آرامش درونی و آزاد اندیشی و حق شناسی انجام دهید . این باعث می شود که پذیرای تاثیرات سلامتی کامل ، انبساط خاطر و حمایت باشید . این روش ها اثرات پاک کننده و فعال کننده درچاکرای مورد نظر دارد  . \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra2
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
        <item name="8">
            <onvan>StartOnvan
                ارتباط بین افکار و چاکراها
            EndOnvan</onvan>
            <matn>StartMatn
انرژی های بلوکه شده می شود افکار و ذهنیات منفی. \n
اگر انرژی جاری نباشد افکاری به وجود می ٱورد که عبارتند از  : \n
انرژی بلوکه شده در چاکرا اول : افکار حول وحوش مسائل جنسی  می چرخد .
اگر انرژی در چاکرا دوم بلوکه شود احساس دلهره و تشویش که همان ریشه ترس است اتفاق می افتد . \n
چاکرا سوم : افکاری که احساس نیاز و جدایی در ٱن است. \n
چاکرا چهارم : افکاری که صرف محکوم کردن دیگران می باشد. \n
چاکرا پنجم : ذهنی که در ٱن احساس پوچی ، تنفر و... است و چیزی انسان را ارضا نمی کند. \n
چاکرا ششم : افکاری حول و حوش شک ، تردید و بدبینی . \n
چاکرا هفتم : افکاری که در ٱن احساس حقارت اتفاق می افتد و خودبه خود کفر را به وجود می آورد . \n

            EndMatn</matn>
            <tasvir>StartTasvir
                chakra3
            EndTasvir</tasvir>
        </item>
    </string-array>


    <string-array name="meditation">

    </string-array>

    <!-- ________________________________________________________________________________ -->

    <string name="darbare_ma">
بسم الله الرحمن الرحیم \n
واحد فناور رایان نور دانشگاه سراسری تبریز، به عنوان یکی از هسته‌های فناور دانشگاه تبریز، در مرکز رشد و نوآوری این دانشگاه، مستقر و در حال فعالیت است؛ از همان ابتدا، هدف بر آن بود که با نوآوری و ارائه‌ی ایده‌های به‌روز و متفاوت بتوانیم، خدمات مستمر و بهتری در زمینه‌ی فناوری ‌اطلاعات و کامپیوتر در جهت تولید سامانه‌های نرم‌افزاری و اتوماسیون ارائه کنیم که با همکاری جمعی از کارشناسان این حوزه، در فاصله کوتاهی موفق به تولید طیف گوناگونی از این محصولات شدیم. \nویژگی شاخص این محصولات پشتیبانی نسبتا کامل از عملیات بخشی و یکپارچه‌ساز در شرکت ها، موسسات و سازمان‌های خصوصی و دولتی است به گونه‌ای که می‌تواند، طیف وسیعی از نیازهای نرم افزاری یک سازمان مدرن را پوشش دهد. میزان انعطاف و مقیاس‌پذیری این محصولات به نحوی است که خریداران آن، گستره وسیعی از کسب و کارهای کوچک تا سازمانهای بزرگ را شامل می شود. نرم افزارهای سازمانی، راه‌حل موثر ما، جهت اتوماسیون فراگیر سازمانی است. این راه حل مبتنی بر استقرار کلیه زیرسیستم‌های پیوست، در واحدهای عملیاتی سازمان و پشتیبانی فراگیر از ارتباطات بین واحدی بر اساس مدیریت فرآیندهای سازمانی، موتور گردش کار پیوست، آرشیو متمرکز مستندات سازمانی و استفاده از پایگاه اطلاعاتی واحد سازمان عمل می نماید.\n\n
سرمایه اصلی ما اعتمادی است که به کیفیت محصولات رایان نور دارید. پاسخ ما به اعتماد شما ، اعتماد متقابل ما به شماست.
    </string>


    <string name="support">
         در صورت بروز هرگونه مشکل، در این بخش می توانید آنها را بیان کرده و ارسال کنید. تیم پشتیبانی حداکثر ظرف مدت 24 ساعت، تمامی سوالات و مشکلات شما را پاسخ خواهند داد. بدون شک نظرات و پیشنهادات شما در هر چه بهتر شدن برنامه یار و یاور ما خواهند بود. از همکاری شما عزیزان کمال تشکر را داریم.
    </string>

</resources>